Na O
aberanteɛ O
Kwasi B-PER
Siakwan I-PER
susu O
sɛ O
Baakuro B-LOC
mu O
hɔ O
a O
ɔteɛ O
no O
so O
bi O
nni O
baabi O
. O

Na O
n’adwene O
ne O
sɛ O
ɛhɔ O
aseten O
a O
yɛ O
de O
sɛne O
Nkran B-LOC
mpo O
. O

Nanso O
nnoɔma O
ahodoɔ O
a O
ɛma O
kuro O
mu O
tena O
yɛ O
de O
bɛnnom O
te O
sɛ O
edwa B-MISC
, O
anyinam B-MISC
ahoɔden I-MISC
nkenaa I-MISC
, O
agodibea O
ne O
banke O
mu O
biara O
nni O
hɔ O
. O

Yei O
nti O
ɛberɛ O
a O
Saagyen O
Siakwan O
nyaa O
lɛtɛ O
firi O
Dwaaso B-LOC
sɛ O
ɔnkɔtoa O
n’adwuma O
so O
wɔ O
Nsemmɔnekurom B-LOC
no O
, O
ɔtwaa O
adwo O
maa O
nnipa O
pu O
behwɛɛ O
no O
. O

Ɛbɔɔ O
anwummerɛ B-DATE/TIME
nnɔnnnum I-DATE/TIME
no O
, O
na O
waye O
hahii O
. O

“Agyekum B-PER
te O
aseɛ O
dada O
mpo O
ɔse O
ɔyɛ O
ɔsaman O
na O
yɛde O
no O
akɔto O
nsamanpɔ O
mu.” O
Sɛɛ O
ofaa O
Esaase O
borɔno O
kwan O
so O
no O
na O
ɔnim O
deɛ O
ɔrekɔyɛ O
. O

Sɛ O
ɛnyɛ O
nnaa O
no O
kurudapakua O
no O
a O
akasakasa O
bi O
sii O
Kwabena B-PER
Asante I-PER
ne O
Kofi B-PER
Anin I-PER
ntam O
ma O
wɔde O
bɔɔ O
mu O
a O
, O
na O
anka O
wɔyɛ O
ayɔnkɔfoɔ O
bi O
a O
wɔbɔ O
nkosua O
tafere O
. O

“Ao O
, O
na O
ɛnyɛ O
wɔm O
baanu O
na O
ɛbɛyɛ O
simma B-DATE/TIME
aduasa I-DATE/TIME
akyi O
no O
mehunuu O
sɛ O
wɔredidi O
wɔ O
maame O
Akua B-PER
Konadu I-PER
baa O
hɔ O
yi. O
? O

Ɔpanyin O
Kofi B-PER
Yesu I-PER
bisaaɛ O
. O

Ɛyɛɛ O
Kofi B-PER
Agyei I-PER
a O
na O
ɔgyina O
hɔ O
ansa O
na O
worebɛkɔ O
no O
nwanna O
sɛ O
Kofi B-PER
Anin I-PER
a O
yɛe O
teatea O
no O
tumi O
pagyaa O
ne O
yɔnko O
a O
ne O
mu O
yɛ O
duru O
no O
hwee O
fam O
na O
ɔbirim O
no O
sɛ O
akwadwa O
ketewa O
bi O
. O

Ɔwieee O
no O
, O
wɔmaa O
no O
tenaa O
kantabaake B-LOC
kakra O
. O

Na O
anka O
wopɛ O
sɛ O
wɔtwerɛ O
Kofi B-PER
Anin I-PER
nso O
anom O
asɛm O
nanso O
Kɔporo B-PER
kɔɔ O
ne B-LOC
fie I-LOC
no O
, O
na O
ɔde O
ne O
ho O
aka O
wura O
. O

Ɛduruu O
anadwo B-DATE/TIME
a O
Kofi B-PER
wiaa O
ne O
ho O
kɔdaee O
no O
, O
obi O
kyii O
Kɔporo O
asotire O
ma O
wɔkɔdoaa O
no O
. O

N’asɔoden O
nti O
w’ode O
no O
too O
kuku B-LOC
mu I-LOC
ma O
adeɛ B-DATE/TIME
kyɛɛɛ I-DATE/TIME
. O

Dwoada B-DATE/TIME
rebɛkyɛɛ O
ma O
wode O
wɔn O
akɔ O
Konongo B-LOC
kosɔ O
akɔdi O
wɔn O
asɛm O
no O
, O
wɔn O
baanu O
kɔɔ O
Ghana B-ORG
Police I-ORG
Service I-ORG
atenaeɛ O
de O
kotoo O
wɔn O
anim O
sɛ O
. O

Ɔpannin B-PER
bi I-PER
tenaa O
ase O
wɔ O
Asempa B-LOC
a O
na O
ɔwɔ O
mmɔbarima O
akantinnamwam O
mmienu O
. O

Ɛberɛ O
a O
ɔhunuu O
sɛ O
wayɛ O
mmere O
no O
, O
Agya O
Kwasi B-PER
Breman I-PER
frɛ O
ne O
mma O
, O
Mframa B-PER
ne O
Bete B-PER
kɔɔ O
ne O
dan O
mu O
tuu O
wɔn O
fo O
. O

Afotuɔ O
no O
akyi O
no O
, O
ɔmaa O
Mframa B-PER
yii O
adaka O
ketewa O
bi O
firii O
ne O
mpa B-LOC
ase I-LOC
baae O
. O

N’ahyiyɛ O
akyi O
bosome B-DATE/TIME
baako I-DATE/TIME
a O
Mframa B-PER
buee O
adaka O
no O
so O
no O
, O
ne O
ho O
dwirii O
no O
yie O
. O

Ne O
sikanya O
no O
yɛɛ O
ɔmanfoɔ O
nwanwa O
efiri O
sɛ O
wɔanhunu O
deɛ O
ɔyɛɛ O
a O
mpofirim B-DATE/TIME
ara O
ɔbɛyɛɛ O
sikani O
saa O
no O
. O

Ɔda O
hɔ O
anadwo B-DATE/TIME
no O
, O
adwene O
bi O
baa O
ne O
tirim O
sɛ O
ɔbɛyɛ O
kua O
, O
enti O
adeɛ O
kyɛɛ O
anɔpa B-DATE/TIME
no O
ɔsɛee O
ne O
sekan O
faa O
ne O
kɔntoa O
bi O
saa O
nsuo O
guu O
mu O
sii O
fukwan O
so O
. O

Kwasiada B-DATE/TIME
a O
Mframa B-PER
firi O
sadwaase B-LOC
baa O
fie O
no O
na O
ɛhɔ O
ayɛ O
pasaa O
. O

Akorɔmfoɔ O
awerɛmfɔɔ O
bi O
kɔɔ O
ne O
dan O
mu O
awia B-DATE/TIME
berɛ O
no O
kɔsesaa O
ne O
nnoɔma O
ne O
ne O
sika O
kakra O
a O
na O
ɔde O
asie O
baage O
bi O
mu O
kɔɔe O
. O

Ɛberɛ O
a O
akyerɛkyerɛfoɔ O
abenfoɔ O
a O
na O
wɔkyerɛ O
adeɛ O
wɔ O
Nsempa B-ORG
nkwaadaa I-ORG
sukuu I-ORG
mu O
rekyerɛ O
Kwaku B-PER
Ata I-PER
adeɛ O
na O
wɔretu O
no O
fo O
no O
, O
na O
susus O
sɛ O
gyama O
dwuma O
bi O
na O
wɔnnnya O
nni O
na O
wɔrekasa O
sɛ O
wɔn O
ahoɔden O
. O

Sɛ O
wokyereɛ O
a O
, O
na O
ɔwɔ O
gyinapɛn O
nnum O
no O
mpo O
deɛ O
ɔne O
ne O
kyerekyerɛfoɔ O
de O
bɔɔ O
mu O
pupopuu O
wɔ O
berɛ O
a O
wankɔ O
sukuu O
ntɛm O
ɛdwoada B-DATE/TIME
anɔpa I-DATE/TIME
bi O
na O
nti O
Owura B-PER
Kwabena I-PER
Didi O
yɛɛ O
sɛ O
ɔbetwa O
ne O
mmaaa O
no O
. O

Sɛ O
ɛnyɛ O
ne O
yɔnko O
brebɔɔ O
Kwadwo B-PER
Bɔyɛ I-PER
a O
ɔde O
ammiritakentɛ O
bɛbɔ O
Ghana B-ORG
polisiifoɔ I-ORG
amanneɛ O
a O
, O
anka O
wɔbɛda O
asore O
anɔpa B-DATE/TIME
no O
na O
wayɛ O
no O
fotoo O
. O


Wɔde O
no O
kɔtoo O
kuku B-LOC
mu I-LOC
no O
, O
nnawɔtwe B-DATE/TIME
koraa O
annuru O
na O
wɔmaa O
no O
so O
kɔɔ O
asɛnniɛ O
a O
ɛwɔ O
Kotwi B-LOC
kodii O
n’asɛm O
. O

Oforisuo B-DATE/TIME
da I-DATE/TIME
bi O
apan B-PER
bi O
ne O
nwowa B-PER
tenaa O
akuraa O
bi O
ase O
. O

Da B-DATE/TIME
koro I-DATE/TIME
anwummerɛ I-DATE/TIME
bi O
Kwaku B-PER
Ananse I-PER
frɛɛ O
nwowa O
no O
bisaa O
wɔn O
dee O
nti O
a O
wɔte O
hɔ O
dinn O
na O
apan O
de O
wɔn O
sekan O
redwa O
nanka O
no O
. O

Yei O
nti O
ɛdwoada B-DATE/TIME
anɔpatutuutu I-DATE/TIME
no O
wɔtutu O
firii O
fie O
kɔboaa O
wɔn O
ano O
wɔ O
baabi O
a O
wɔnn O
wɔ O
no O
wɔ O
. O

Ɛdeɛ O
ɛmaa O
agorɔ O
no O
yɛɛ O
aniberɛ O
keseɛ O
koraa O
maa O
Kotoko B-ORG
baasɔnfoɔ O
, O
nnianimufoɔ O
, O
bɔɔlobɔfoɔ O
ne O
wɔn O
akyitaafɔ O
pepeankoma O
no O
nyinaa O
na O
sɛ O
, O
ɛberɛ O
a O
wɔtoaa O
Haase B-ORG
wɔ O
Nkran B-LOC
agorɔma O
keseɛ O
no O
so O
wɔ O
ɔsɔfa O
a O
edi O
kan O
mu O
no O
, O
Haase B-ORG
hyɛɛ O
wɔn O
nnan O
a O
wɔantumi O
ante O
mu O
baako O
mpo O
. O

Sɛ O
wokyere O
a O
, O
na O
ɛyɛ O
nkoguɔ O
a O
Kotokofɔɔ B-ORG
nnii O
no O
Haasefoɔ B-ORG
nsam O
da O
. O

Saa O
Kwasida B-DATE/TIME
no O
duruui O
no O
deɛ O
, O
nya O
ani O
behwɛ O
Kumase B-LOC
agorɔma O
so O
; O
woto O
w’ani O
a O
deɛ O
wohunuu O
ne O
nnipa O
nko O
ara O
. O

Agorɔma O
no O
fa O
baabi O
yɛ O
Kotoko B-ORG
akyitaafɔ O
nko O
ara O
na O
na O
wɔtetɛ O
hɔ O
, O
na O
ɔfa O
bi O
nso O
... O

Ɛyɛ O
Haase B-ORG
akyitaafɔɔ O
a O
na O
wɔhyɛyɛ O
ntadeɛ O
a O
wɔde O
nyankontɔn O
kɔla O
ahodoɔ O
no O
na O
anwonoo O
. O

Ɛbɔɔ O
awia B-DATE/TIME
nnɔmmienu I-DATE/TIME
pɛ O
na O
agorɔ-so-hwɛfoɔ O
no O
hyɛnee O
abɛn O
maa O
wɔde O
agorɔ O
no O
hyɛhyɛɛ O
so O
. O

Wɔde O
hyɛhyɛɛ O
so O
wɔ O
ɔfa O
a O
ɛtɔ O
so O
mmienu O
no O
, O
simma B-DATE/TIME
dubaako I-DATE/TIME
pepeɛpeɛ O
na O
Kotokofɔɔ O
hyɛɛ O
gooo O
a O
edi O
kan O
. O

Ahurisie O
a O
Kotokɔ B-ORG
akyitaafɔ O
diiɛ O
deɛ O
, O
na O
ɛnyɛ O
agorɔ O
. O

Haase B-ORG
akyitaafɔ O
no O
de O
nnwontoɔ O
, O
tweneka O
ne O
asa O
firii O
agorɔma O
no O
so O
faa O
Kumase B-LOC
mmanten O
so O
daa O
Brɛbɛre O
ase O
sɛ O
wɔnni O
nkoguɔ O
efiri O
sɛ O
na O
wonim O
sɛ O
tipɛn O
ko O
no O
betum O
aboa O
wɔn O
wagyie O
leege O
kuruwa O
no O
. O

Kwaku B-PER
Ata I-PER
ante O
saa O
awerɛhoɔsem O
yi O
kɔpem O
sɛ O
yɛii O
no O
firii O
afiase B-LOC
. O

Ɛnne B-DATE/TIME
Dwoada I-DATE/TIME
, O
Ɛbɔ B-DATE/TIME
12 I-DATE/TIME
, I-DATE/TIME
2022 I-DATE/TIME
, O
bere O
a O
Odike B-PER
kɔtenaa O
Onua B-ORG
TV I-ORG
dwumadie O
a O
wɔato O
no O
din O
Morning O
Show O
soɔ O
no O
, O
ɔkaa O
nsɛm O
bi O
de O
twee O
n’ano O
wɔɔ O
fam O
wɔ O
deɛ O
ɔkaa O
no O
Oyere B-ORG
Pa I-ORG
FM I-ORG
no O
ho O
. O

Afei O
, O
ɔpaa O
Asantehene O
, O
Otumfuo B-PER
Osei I-PER
Tutu I-PER
II I-PER
akyew O
. O

Adwumakuo B-ORG
a I-ORG
ɛhwɛ I-ORG
toto I-ORG
wiase I-ORG
afanan I-ORG
nyinaa I-ORG
sikasɛm I-ORG
soo I-ORG
, I-ORG
IMF I-ORG
adwenemupɔ O
a O
wɔde O
aba O
yi O
ne O
dee O
ɛrekɔ O
so O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
no O
di O
nsawosɔ O
, O
na O
wɔkyerɛ O
sɛ O
Abibirem B-LOC
aman O
ahodoo O
no O
mu O
ɛka O
a O
ano O
yɛ O
den O
ne O
sikasɛm O
mu O
ɔhaw O
nti O
, O
ɛbɛyɛ O
den O
pa O
ara O
ama O
aman O
no O
sɛ O
wɔbɛbae O
wɔ O
sikasɛm O
mpuntuo O
nhyehyɛeɛ O
no O
mu O
ama O
no O
asi O
, O
na O
wɔn O
nsa O
atumi O
aka O
saa O
sikasɛm O
mpuntuo O
a O
wɔrehwehwɛ O
no O
. O

Ɛnyɛ O
Ghana B-LOC
nko O
ne O
Abibiman O
a O
wɔahwɛ O
wɔn O
sikasɛm O
mu O
nkɔsoɔ O
nhyehyɛeɛ O
no O
so O
, O
sɛ O
yɛde O
yɛn O
ani O
kyere O
mu O
wɔ O
Nigeria B-LOC
ne O
South B-LOC
Africa I-LOC
a O
, O
yɛtumi O
hunu O
sɛ O
wɔate O
Nigeria B-LOC
deɛ O
so O
aba O
ɔha O
mu O
abupen O
3.2 O
, O
ɛnna O
wɔate O
South B-LOC
Africa I-LOC
deɛ O
so O
aba O
ɔha O
mu O
abupen O
0.1 O
wɔ O
Wiase O
Sikasɛm O
mu O
Nhwehwɛmu O
a O
wɔde O
to O
dwa O
afe O
biara O
mu O
no O
mu O
. O

Pierre B-PER
Olivier I-PER
Gourinc I-PER
a O
ɔyɛ O
Sikasɛm O
mu O
futufoɔ O
ne O
kwankyerɛfoɔ O
ma O
IMF B-ORG
na O
ɔsane O
yɛ O
ɔkannifoɔ O
ma O
saa O
hyɛhyɛɛ O
yi O
rekasa O
afa O
Abibirem B-LOC
aman O
a O
ɛwɔ O
Sub-Sahara B-LOC
fam O
sikasɛm O
mpuntuo O
ho O
no O
, O
ɔkyerɛɛ O
sɛ O
wɔasɛsa O
sikasɛm O
mu O
mpuntuo O
a O
ɛwɔ O
Sub-Sahara B-LOC
Abibima O
yi O
mu O
no O
afiri O
ɔha O
mu O
abupen O
3.9 O
sɛdeɛ O
wədii O
kan O
kaee O
no O
aba O
ɔha O
mu O
abupen O
3.6 O
. O

Sɛdeɛ O
nseesaɛ O
aba O
Ghana B-LOC
sikasɛm O
mpuntuo O
mu O
no O
, O
ɛkyerɛ O
sɛ O
aban O
no O
ntumi O
nnuru O
ne O
botaeɛ O
a O
wɔde O
too O
dwa O
a O
na O
ɛyɛ O
ɔha O
mu O
abupen O
2.8 O
wɔ O
2023 O
sikasɛm O
mu O
mpɛmsɛmpɛmsɛmu O
a O
wɔde O
too O
dwa O
wɔ O
Ɛbɔ B-DATE/TIME
bosome I-DATE/TIME
no O
mu O
wɔ O
afe O
a O
ɛtwaa O
mu O
no O
mu O
. O

Ghana B-LOC
Mampanin O
Nana B-PER
Addo I-PER
Dankwa I-PER
Akufo-Addo I-PER
de O
ne O
nsa O
ano O
agyinahyɛdeɛ O
ahyɛ O
ɛtɔɔ O
mmara O
nkumaa O
afoforɔ O
mmienu O
binom O
a O
wususuu O
no O
nnano O
yi O
ara O
wɔ O
Ɔbenem O
mu O
wɔ O
Mmarahyɛbadwam O
no O
ase O
a O
ɛkyerɛ O
sɛ O
wagyee O
atom O
ama O
no O
abɛyɛ O
mmara O
de O
ama O
ɔmanfoɔ O
nyinaa O
. O

Ɔsɔfoɔ O
a O
ɔhwɛ O
nsɛm O
a O
wɔde O
to O
dwa O
soo O
, O
Kojo B-PER
Oppong I-PER
Nkrumah I-PER
asi O
asem O
yi O
so O
dua O
sɛ O
ɛyɛ O
nokorɛ O
. O

Wɔbdɛane O
dada O
a O
wɔyɛɛ O
no O
2014 B-DATE/TIME
no O
mu O
na O
wɔde O
ebi O
aka O
ho O
. O

Ɛdɔmkuo O
Kɛseɛ O
a O
ɛwɔ O
Mmarahyɛbadwam O
no O
kyere O
sɛ O
saa O
kwan O
yi O
ka O
akwan O
ahodoo O
a O
wɔnnam O
so O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
a O
ɔman O
no O
benya O
Ghana B-LOC
sika O
no O
ɔpepepɛ O
4 O
afe O
biara O
mu O
no O
ho O
. O

Aban O
kyere O
sɛ O
saa O
mmara O
nkumaa O
yi O
ho O
hia O
esiane O
sɛ O
ɛbɛboa O
ama O
ɔman O
no O
anya O
US O
sika O
no O
ɔpepepɛ O
3 O
mmoa O
a O
wɔrehwehwɛ O
afiri O
Adwumakuo B-ORG
a I-ORG
ɛhwɛ I-ORG
toto I-ORG
Wiase I-ORG
sikasɛm I-ORG
( I-ORG
IMF I-ORG
) I-ORG
ho O
no O
. O

Tanzania B-LOC
mampanin O
Samia B-PER
Suluhu I-PER
Hassan I-PER
atwa O
fawohodie O
afedidie O
a O
wǒahyɛhyɛ O
sɛ O
anka O
ɛrebɛkɔ O
so O
Fiada O
, O
Ɔpɛnimma B-DATE/TIME
9 I-DATE/TIME
, I-DATE/TIME
2022 I-DATE/TIME
mu O
no O
mu O
, O
na O
wɔadane O
sika O
a O
anka O
wɔde O
rebɛbo O
saa O
bra O
yi O
sɛ O
wɔmfa O
nsisi O
adan O
a O
mmɔfra O
da O
mu O
wɔ O
sukuu O
mu O
no O
mma O
mmɔfra O
a O
sebe O
wǒhia O
mmoa O
soronko O
no O
. O

Afe B-DATE/TIME
2015 I-DATE/TIME
mu O
no O
, O
Ɔmampanin O
John B-PER
Magufuli I-PER
a O
na O
ɔte O
adwa O
so O
saa O
bere O
no O
twaa O
afedidie O
no O
mu O
maa O
wɔdanee O
sika O
a O
anka O
wɔde O
redi O
ho O
dwuma O
no O
maa O
wɔde O
yɛ O
Dar O
es O
Salaam O
kwan O
. O

Ɔsane O
yɛɛ O
saa O
wɔ O
afe B-DATE/TIME
2020 I-DATE/TIME
mu O
maa O
wɔde O
sika O
no O
kototoɔ O
apɔmuden O
ho O
nneema O
ne O
mfidie O
a O
ɛhia O
bɛboaɔ O
apɔmuden O
asɔeeɛ O
no O
. O

Ansa O
na O
ɔrebɛyɛ O
ɔmampanin O
nnanoɔ O
yi O
ara O
no O
, O
na O
ɔyɛ O
mpuntuo O
adwuma O
mu O
panin O
wɔ O
Zanzibar B-LOC
aban O
no O
mu O
mfɛe O
bebree O
a O
atwam O
no O
mu O
. O

Akyire O
yi O
, O
ɔsane O
bɛyɛɛ O
ɔkwankyerɛfoɔ O
panin O
maa O
adwumakuo O
a O
ɛhwɛ O
nnwumakuo O
a O
aban O
nsa O
nna O
soɔ O
so O
wɔ O
Zanzibar B-LOC
. O

Nnaano O
yi O
ara O
, O
ɔyɛɛ O
adwuma O
sɛ O
mmabunu O
adwumafa O
, O
mmɔfra O
ne O
mmaa O
asɔee O
no O
so O
soɔ O
soafɔo O
, O
na O
ɔyɛɛ O
Tanzania B-LOC
mmaaa O
mpanimfoɔ O
ne O
mmɔfra O
nkuran O
sɛ O
wonni O
wɔɔ O
anisoadehunu O
akyi O
na O
wonyɛ O
ho O
adwuma O
. O

Ghana O
manpanyin O
, O
Nana O
Addo B-PER
Dankwa I-PER
Akufo-Addo I-PER
de O
nkyerɛkyerɛmu O
aba O
sɛ O
sɛ O
yɛhwɛ O
asukuufoɔ O
a O
wɔtwerɛɛ O
afe B-DATE/TIME
2022 I-DATE/TIME
mu O
ntoasoɔ O
sukuu O
sɔhwɛ O
a O
ɛtwa O
too O
a O
wɔtwa O
no O
tia O
ka O
no O
WASSCE B-MISC
no O
na O
yɛde O
toto O
mfeɛ O
nnwɔtwe O
a O
atwam O
dee O
no O
ho O
a O
, O
2022 B-DATE/TIME
mu O
foo O
na O
ayɛ O
adee O
pa O
ara O
. O

Ɔmanpanyin O
no O
de O
n’anodisem O
reto O
dwa O
wɔ O
Opoku B-ORG
Ware I-ORG
Ntoasoɔ I-ORG
Sukuu I-ORG
afedida B-DATE/TIME
a I-DATE/TIME
ɛtɔ I-DATE/TIME
70 I-DATE/TIME
wɔ I-DATE/TIME
Ɔpɛnimma I-DATE/TIME
3 I-DATE/TIME
, I-DATE/TIME
2022 I-DATE/TIME
mu O
no O
, O
ɔkaa O
sɛ O
afe O
yi O
mu O
asuafoɔ O
no O
ne O
ekua O
a O
ɛtɔ O
so O
mmienu O
wɔ O
ne O
pen O
so O
sɔhwɛ O
no O
mu O
, O
na O
afe O
yi O
sɔhwɛ O
no O
so O
nsunsuansoɔ O
kyere O
sɛ O
, O
asuafoɔ O
no O
mu O
60.39 O
% O
na O
wonyaa O
A1-C6 O
wɔ O
Borɔfo O
Adesua O
mu O
. O
