Obiara O
gye O
to O
mu O
sɛ O
Kweku B-PER
Ananse I-PER
yɛ O
daadaafo O
. O

Ɔkyerɛkyerɛfo O
no O
kae O
sɛ O
ɔyɛ O
adwuma O
wɔ O
Kwame B-ORG
Nkrumah I-ORG
University I-ORG
of I-ORG
Science I-ORG
and I-ORG
Technology I-ORG
. O

‘Ananse’ B-PER
, O
yɛ O
aboa O
, O
naaso O
wɔtaa O
kyerɛ O
no O
sɛ O
ɔyɛ O
barima O
. O

Anansesɛm O
firii O
Asanteman B-LOC
mu I-LOC
bae O
na O
wɔaka O
efiri O
mbere O
santen O
kɔ O
santen O
. O

Ɔsan O
kaa O
sɛ O
ne B-PER
yere I-PER
no O
di O
ɔno O
Ananse B-PER
koraa O
mpo O
ne O
ediban O
. O

Nyame B-PER
bisaa O
Ananse B-PER
, O
'Dɛn O
na O
wo O
pɛ O
sɛ O
me O
yɛ O
fa O
asɛm O
yi O
ho O
? O
’ O

Nyame B-PER
bɔɔ O
hu O
kakra O
na O
ɔhwɛɛ O
Ananse B-PER
. O

Nna O
Ananse B-PER
ne O
ho O
yɛ O
Nyame B-PER
enika O
efiri O
sɛ O
abere O
biara O
ɔba O
bɛka O
nsɛm O
anaa O
nhyehyɛe O
a O
ɔpɛsɛ O
ɔyɛ O
a O
a O
ɛyɛ O
nwanwa O
kakra O
. O

Nyame B-PER
kaa O
sɛ O
‘Yoo.’ O
‘ O
Ɔbɛnem B-DATE
bɛbɛ O
no O
, O
me O
bɛ O
ma O
wo O
yere O
foforo O
a O
onni O
ano O
wɔ O
n'enim.’ O

Anansi B-PER
eni O
gyee O
ara O
ma O
ɔkɔɔ O
gua O
mu O
kɔtɔɔ O
bayere O
ne O
borɛde O
a O
ɔbɛdi O
no O
kyena
Kwasiada B-DATE
. O

Ananse B-PER
enibere O
ni O
n'adwen O
ara O
ne O
sɛ O
, O
‘Afa O
. O


Ne B-PER
yere I-PER
noo O
danee O
ne O
ho O
na O
ɔbɔɔ O
ne O
tiri O
de O
kyiaa O
ne B-PER
kunu I-PER
, O
na O
ɔtoaa O
ne O
eduanenoa O
wɔ O
bukyia O
ne O
so O
. O

Na O
mepɛ O
sɛ O
meyɛ O
internship O
wɔ O
Volta B-ORG
River I-ORG
Authority I-ORG
. O


Nda B-TIME
kakra I-TIME
twaa I-TIME
mu I-TIME
na O
nna O
biribiara O
rekɔ O
so O
yie O
... O

kɔpem O
bere O
a O
Ananse B-PER
kɔhwɛɛ O
edibannoa O
ndeɛma O
a O
wɔwɔ O
gyaade B-LOC
hɔ O
. O


Nna O
Ananse B-PER
nim O
sɛ O
ɔtumi O
bɔ O
ne O
ho O
mbɔden O
didi O
ara O
yie O
, O
naaso O
ɔnoara O
na O
nna O
wɔedi O
mo O
mbag O
anan O
, O
bayere O
nsia O
, O
borɛde O
baasa O
wɔ O
bere O
tiawa O
yi O
mu O
anaa O
? O

Nna O
asɛm O
no O
yɛ O
no O
nwanwa O
paa O
efiri O
sɛ O
nna O
onim O
sɛ O
ɔno O
nko O
ara O
na O
ɔredi O
ediban O
no O
nyinara O
, O
nka O
nka O
ara O
sɛ O
ne B-PER
yere I-PER
foforo O
no O
nni O
ano O
mpo O
a O
ɔde O
bɛdidi O
. O

Nti O
Ananse B-PER
yɛɛ O
n'adwen O
sɛ O
ɔbɛyɛ O
nhwehwɛmu O
. O

Ne B-PER
yere I-PER
no I-PER
noaa O
ediban O
maa O
ɔno O
ara O
nko O
. O

Nna O
Ananse B-PER
nnte O
ase O
koraa O
siantiri O
a O
ɛwɔ O
sɛ O
ɔtɔ O
ediban O
mbɔho O
mienu O
Benada B-DATE
biara O
mu O 
. O


Nna O
Ananse B-PER
nim O
sɛ O
ɔpɛ O
ne B-PER
yere I-PER
n'eduanenoa O
, O
naaso O
ana O
ɔbɛtumi O
edi O
ediban O
bebree O
wɔ B-D
bere O
ketewa O
mu O
? O


Hɔ o
no O
na O
ɔtee O
dede O
bi O
wɔ O
fie B-LOC
no I-LOC
mu I-LOC
nti O
ɔkɔɔ O
sɛ O
ɔrekɔ O
hwɛ O
sɛ O
ne B-PER
yere I-PER
ne O
ho O
yie O
a O
. O

Naaso O
ɔduru O
ne O
dan B-LOC
mu O
no O
, O
ɔhunuu O
sɛ O
ne B-PER
yere I-PER
no O
nnda O
ne O
mpa O
mu O
. O

Nti O
ɔweae O
kɔɔ O
gyaade B-LOC
hɔ I-LOC
na O
ɔhwɛɛ O
firi O
pono O
ne O
mu O
nea O
ɛrekɔ O
so O
wɔ O
hɔ O
. O

A O
Nna O
Anansi B-PER
nngye O
nea O
ɔde O
n'eni O
rehu O
nti O
ɔgyinaa O
hɔ O
dii O
wɔ O
gyaade B-LOC
pono I-LOC
ne I-LOC
nkyɛn I-LOC
. O

Nna O
ne B-PER
yere I-PER
foforo O
no O
te O
egua O
so O
wɔ O
hɔ O
. O

Ɔde O
hu O
hwɛɛ O
sɛnea O
ne O
yere O
no O
faa O
bayere O
ne O
mo O
a O
wɔanoa O
na O
ɔde O
hyɛɛ O
n'ano O
a O
ɛtɛw O
n'amotoa O
mu O
! O

Ananse B-PER
bɔ O
hu O
ara O
yie O
sɛ O
ɔde O
n'ani O
rehwɛ O
biribi O
ti O
sɛ O
yi O
. O

Me B-PER
yere I-PER
wɔ O
kokoa O
mu O
ano O
wɔ O
n'amotoa B-LOC
mu I-LOC
a O
ɔde O
wia O
ediban O
Yawoada B-DATE
anadwo O 
! O

Asɛm O
paa O
ni O
! O
’ O

Kwasiada B-DATE
no O
Ewia
, O
Anansi B-PER
de O
ne O
yere O
no O
san O
kɔɔ O
Nyame B-PER
hɔ O
kɔbisaa O
no O
siantiri O
a O
ne O
yere O
no O
wɔ O
ano O
a O
wɔde O
esie O
n'amotoa O
mu O
. O

Nyame B-PER
yii O
no O
ano O
, O
‘Wo O
bisaa O
sɛ O
wo O
pɛ O
yere O
a O
“ɔnni O
ano O
wɔ O
n'enim.” O
Nti O
me O
maa O
wo O
yere O
a O
ɔwɔ O
ano O
wɔ O
n'amotoa O
mu O
. O

Nyame B-PER
kaa O
kyerɛɛ O
no O
, O
‘Nna O
wo O
wɔ O
yere O
a O
ɔdɔ O
wo O
na O
ɔsom O
wo O
yie O
, O
Ananse B-PER
. O

Ɔhene B-PER
bi I-PER
tenaa O
ase O
a O
na O
ɔwɔ O
sika O
yie O
. O

Saa O
ɔhene B-PER
no O
gyee O
din O
wɔ O
ne B-LOC
man I-LOC
mu O
. O

Ɛsiane O
sɛ O
ɔhene B-PER
no I-PER
gyee O
din O
nti O
, O
obiara O
pɛɛ O
sɛ O
ɔhu O
no O
. O

Na O
Ananse B-PER
nso O
pɛ O
sɛ O
ɔhunu O
saa B-PER
ɔhene I-PER
no O
. O

Nanso O
Kotoko B-ORG
yɔeɛ O
yɔeɛ 
, O
yɔeɛ O
, O
yɔeɛ O
, O
na O
ɔnnya O
kwan O
nkc
suhum B-LOC
nhu O

Ananse B-PER
kɔhunuu O
ɔhene B-PER
no I-PER
mpanimfoɔ O
bi O
. O

Enti O
Nana O
soma O
maa O
wɔkɔfaa O
Ananse B-PER
baeɛ O
Kotiw B-LOC
. O

Ɛyɛɛ O
Ananse B-PER
dɛ O
sɛ O
ɔrekɔhunu O
saa O
ɔhene B-PER
no I-PER
. O

Afei O
na O
Ananse B-PER
tumi O
sa O
yadeɛ O

nkakrankakra O
, O
enti O
na O
ɔnim O
sɛ O
ɔbɛtumi O
asa O
ɔhene B-PER
no I-PER
maame I-PER
yadeɛ O
. O


Nana B-PER
: O
Na O
wobɛtumi O
ahwɛ O
no O
ama O
me O
? O

Ananse B-PER
: O
Nana B-PER
, O
mɛtumi O
ahwɛ O
no O
ama O
wo O
. O

Nana B-PER
: O
Mede O
me O
maame O
akɔ O
asopiti B-LOC
wɔ O
nkuro O
pii O
so O
nanso O
ɔnnya O
ahoɔden O
, O
enti O
deɛ O
, O

Ananse B-PER
: O
Nana B-PER
, O
mese O
mɛtumi O
ahwɛ O
wo O
maame O
no O
yadeɛ O
. O

Agya B-PER
Ananse I-PER
, O
asɛm O
a O
woreka O
yi O
, O
hwɛ O
no O
yiye O
oo O
, O
na O
anhwɛ O
a O
, O
ɛbɛha O
wo O
. O

Ananse B-PER
: O
Nana B-PER
, O
me O
ara O
na O
mereka O
, O
mese O
mɛtumi O
ahwɛ O
no O
yadeɛ O
. O

Nana B-PER
: O
Ɛyɛ O
, O
meda O
wo O
ase O
. O

Ananse B-PER
: O
Nana B-PER
, O
mɛgye O
sidi O
ɔha O
. O

Ɔhene B-PER
no I-PER
tuaa O
sika O
no O
mu O
bi O
de O
maa O
Ananse B-PER
. O

Ananse B-PER
fitii O
aseɛ O
hwɛɛ O
maame B-PER
no I-PER
yadeɛ O
. O

Na O
Ananse B-PER
hwɛ O
ɔhene B-PER
maame I-PER
yadeɛ O
no O
wɔ O
ahemfie B-LOC
hɔ I-LOC
. O

Ɔsɔre O
Yawoada B-DATE
a O
, O
na O
ɔkɔ O
ahemfie B-LOC
hɔ I-LOC

Ɛduru O
Kitawonsa B-DATE
da O
a 
ɛtɔ
so
num
, O
na O
ɔkɔ O
ne B-LOC
fie I-LOC
akɔda O
. O

Efiada B-DATE
bi O
no O 
ɔkɔɔ O
ahemfie B-LOC
hɔ I-LOC
anɔpa O 
bi O
. O

Ɔtee O
sɛ O
ɔhene B-PER
maame I-PER
no I-PER
awu O
. O

Asɛm O
no O
yɛɛ O
ɔhene B-PER
no I-PER
ya O
. O

Asɛm O
no O
yɛɛ O
Ananse B-PER
nso O
ya O
. O

Ananse B-PER
suro O
, O
ɛfiri O
sɛ O
na O
ɔnim O
sɛ O
ɔhene B-PER
no I-PER
bɛku O
no O
. O

Ananse B-PER
firi O
hɔ B-LOC
no I-LOC
, O
ɔkɔɔ O
n’adamfo O
Okusie B-PER
hɔ O
. O

Ananse B-PER
: O
Me O
nua O
, O
makye O
ɛ O
. O

Okusie B-PER
: O
Yaa O
anua O
. O

Na O
adɛn O
na O
wo O
ho O
fifire O
Benada B-DATE
anɔpa O 
sei O
? O

Okusie B-PER
: O
Asɛm O
bɛn O
na O
woakɔfa O
aba O
? O

ɛfiada B-DATE
Anɔpa O 
yi O
ara O
mese O
merekɔhwɛ O
aberewa O
no O
a O
, O
yɛse O

Ananse B-PER
, O
ɛnneɛ O
asɛm O
aba O
ampa O
. O

Ananse B-PER
: O
Enti O
mese O
merebɛhu O
wo O
na O
woboa O
me O
. O

Okusie B-PER
: O
Na O
me O
deɛ O
, O
worebɛhu O
me O
yi O
mɛtumi O
aboa O
wo O
? O

Okusie B-PER
: O
Yoo O
, O
mate O
. O

Ɔwiee O
ɛbɔn O
no O
, O
ɔkɔbɔɔ O
Ananse B-PER
amanneɛ O
. O

ɔfrɛɛ O
Ntikuma B-PER
maa O
ɔdii O
n’akyi O
ne O
no O
kɔe O
. O

Ntikuma B-PER
dii O
n’akyi O
ne O
no O
kɔwuraa O
ɛbɔn O
no O
mu O
. O

Ananse B-PER
ka O
kyerɛɛ O
Ntikuma B-PER
sɛ O
: O
“ O
ɛnnɛ O 

nnipa O
bi O
bɛba O
abɛkye O
me O
akɔ O
ahemfie B-LOC
. O

Sɛ O
wohunu O
saa O
pɛ O
, O
tu O
mmirika O
fa O
abɛn O
no O
kɔhyɛ O

ɔhene B-PER
no I-PER
bɛka O
sɛ O
wɔnkɔku O
me O
. O

Ntikuma B-PER
penee O
asɛm O
yi O

Wɔde O
no O
kɔɔ O
ahemfie B-LOC
. O

Wɔtee O
saa O
no O
, O
ɛhɔ B-LOC
yɛɛ O
dinn O
maa O
ebinom O
suroeɛ O
. O

Odongo B-PER
ne O
Apiyo B-PER
ne O
wɔn B-PER
papa I-PER
te O
kurokɛseɛ B-LOC
mu O
. O

Na O
wɔn O
anidasoɔ O
ne O
sɛ O
akwamma O
bɛduru O
ntɛm O
na O
wcn O
akc O
Obuase B-LOC
. O

Ɛnyɛ O
sɛ O
sukuu O
a O
ɛma O
kwan O
nkoaa O
, O
na O
mmom O
sra O
a O
wɔkɔsraa O
wɔn B-PER
nanabaa I-PER
. I-PER

Ɔte O
Obuase B-LOC
a O
ɛbɛn O
Odumase B-LOC
. O

Odongo B-PER
ne O
Apiyo B-PER
ani O
gyee O
yie O
ɛfiri O
sɛ O
na O
ɛbɔ B-DATE
bosome O
aso O
sɛ O
ɔkɔsra O
wɔn O
nanabaa O
bio O
. O

ɛdwoada B-DATE
anɔpatutuutu O 
no O 
, O
wɔtenaa O
wɔn B-PER
papa I-PER
kaa O
mu O
kɔɔ O
akuraa B-LOC
no I-LOC
ase I-LOC
. I-LOC

Wɔrekɔ O
no O
, O
wɔtwaa O
Kokoben B-LOC
, O
Kotwi B-LOC
, O
ɛne O
Nkoransa B-LOC
ho O
. O

Wɔhunuu O
wɔn B-PER
nanabaa I-PER
Nobuntu B-PER
sɛ O
ɔte O
kɛtɛ O
so O
wɔ O
dua B-LOC
bi I-LOC
ase I-LOC
regye O
n’ahome O
. O

Nobuntu B-PER
maa O
wɔn O
akwaaba O
de O
anigyeɛ O
, O
nnwom O
ne O
asa O
twaa O
ɛdan O
no O
mu O
hyiaeɛ O
. O

Ne O
mmanananom O
ani O
gyee O
sɛ O
wɔde O
wɔn O
akyɛdeɛ O
a O
wɔde O
firii O
kurokɛseɛ B-LOC
mu I-LOC
ama O
no O
. O

Odongo B-PER
kaa O
sɛ O
, O
“Di O
kan O
bue O
m’akyɛdeɛ O
no O
so.” O

Apiyo B-PER
kaa O
sɛ O
, O
“Daabi O
, O
bue O
medeɛ O
no O
so O
kane.” O

Nobuntu B-PER
buee O
akyɛdeɛ O
no O
so O
no O
, O
ɔhyiraa O
ne O
mmanananom O
. O

Afei O
Odongo B-PER
ne O
Apiyo B-PER
firii O
adi O
kɔdii O
agorɔ O
. O

Nobuntu B-PER
ne O
ne B-PER
ba I-PER
barima I-PER
dii O
abusua O
nkɔmmɔ O
ɛne O
kaseɛbɔ O
a O
ɛbɛhyiaeɛ O
. O

Odongo B-PER
ne O
Apiyo B-PER
boaa O
wɔn B-PER
nanabaa I-PER
wɔ O
ɛfie O
adwuma O
. O

Wɔsesaa O
nkokɔ O
nkosua O
san O
tetee O
atosodeɛ O
frɔmfrɔm O
firii O
mfikyifuo O
no O
mu O
wc O
Nkoransa B-LOC
. O

Kitawonsa B-DATE
bosome O
anɔpa O
bi O
, O
Odongo B-PER
de O
ne B-PER
nanabaa I-PER
anantwie O
kɔɔ O
adidie O
. O

Wɔtuu O
mmirika O
kɔɔ O
wɔn B-PER
yɔnko I-PER
bi O
afuom O
. O

Okuafoɔ B-ORG
no O
bufuiiɛ O
. O

Ɔwɔ O
apata O
a O
ɔtɔn O
atosodeɛ O
, O
asikyire O
ɛne O
samina O
wɔ O
Kotwi B-LOC
mu O
. O

Ɛyɛ O
Apiyo B-PER
anigyeɛ O
sɛ O
ɔbobɔ O
nnoɔma O
no O
boɔ O
kyerɛ O
atɔfoɔ O
. O

Nanso O
ankyɛ O
koraa O
na O
akwamma O
no O
baa O
awieɛ O
. O

Ɛsɛ O
sɛ O
mmɔfra O
no O
sankɔ O
kurokɛseɛ B-LOC
mu I-LOC
na O
wɔkɔ O
sukuu B-ORG
. O

Nobuntu B-PER
maa O
Odongo B-PER
ɛkyɛ O
ɛna O
ɔmaa O
Apiyo B-PER
swoɔta O
. O

Ɔhyehyɛɛ O
nnuane O
a O
wɔde O
bɛkɔ O
wɔn B-LOC
kurom I-LOC
maa O
wɔn O
. O

Mmofra O
no O
paa O
Nobuntu B-PER
kyɛw O
sɛ O
ɔne O
wɔn O
nkɔ O
kurokɛseɛ B-LOC
mu I-LOC
. O

Na O
mmom O
mɛtena O
Oboase B-LOC
ha O
ara O
atwɛn O
sɛ O
mobɛma O
kwan O
bio O
na O
moafri O 
Kaso B-LOC
abɛsra O
me O
. O

Nairobi B-LOC
kurokɛseɛ I-LOC
a O
adaagyeɛ O
nnim O
no O
fa O
baabi O
, O
na O
mmarimaa B-ORG
kuo I-ORG
bi O
a O
wɔnni O
ahwɛfoɔ O
de O
ayɛ O
wɔn O
atenaeɛ O
. O

Ayɛwohomumɔ B-DATE
bosome I-DATE
wɔ I-DATE
afe I-DATE
1992 I-DATE
anɔpa O 
bi O
, 0
mmarimaa B-PER
yi I-PER
sɔre O
firii O
awɔ O
no O
mu O
bobɔɔ O
wɔn O
akɛtɛ O
firii O
ɛkwan B-LOC
ho I-LOC
. O

Magozwe B-PER
ka O
saa O
mmaarimaa B-ORG
kuo I-ORG
yi O
ho O
. O

Ɔno O
ne O
akumaa O
koraa O
wɔ O
wɔn O
mu O
. O

Ɔkɔtenaa O
ne B-PER
wɔfa I-PER
nkyɛn O
. O

Saa B-PER
panin I-PER
yi I-PER
anhwɛ O
abofra O
no O
yie O
. O

Wamma O
Magozwe B-PER
aduane O
anni O
amee O
. O

Ɔmaa O
no O
yɛɛ O
adwumaden O
ahodoɔ O
pii O
. O

Sɛ O
Magozwe B-PER
nwinwii O
anaa O
ɔbisa O
asɛm O
bi O
a O
, O
ne B-PER
wɔfa I-PER
no O
aboro O
no O
. O

Adeɛ O
a O
ɛsan O
ma O
abrabɔ O
no O
mu O
yɛ O
den O
paa O
ne O
sɛ O
, O
akuoakuo B-ORG
foforɔ O
bi O
a O
ɔpɛsɛ O
ɔgye O
kurokɛseɛ B-LOC
no I-LOC
afa O
baabi O
bɔso O
no O
tumi O
bɛne O
wɔn O
ko O
ntɔkwa O
. O

Wukuada B-DATE
anopa O
bi O
a O
Magozwe B-PER
rehwehwɛ O
sumina O
nkyɛnsee O
mu O
no O
, O
ɔhuu O
abasɛm O
nwoma O
dada O
bi O
a O
atete O
. O

Ɔpepaa O
efi O
no O
firii O
ho O
de O
hyɛɛ O
ne O
kotokuo O
mu O
. O

Ɔnnim O
sɛdeɛ O
yɛkenkan O
nsɛm O
a O
ɛwɔ O
mu O
no O
. O

Fiada B-DATE
biara O
a O
, O
na O
n’adwen O
yɛ O
no O
sɛ O
anka O
ɔno O
ne O
abarimaa O
a O
ɔwɔ O
abasɛm O
no O
mu O
. O

Ɔbarima B-PER
no I-PER
kaa O
sɛ O
, O
“Yɛfrɛ O
me O
Thomas B-PER
. O

M’adwuma O
bɛn O
ha O
, O
baabi O
a O
wobɛnya O
biribi O
adi.” O
Ɔde O
ne O
nsa O
kyerɛɛ O
ɛdan O
bi O
a O
ɛyɛ O
akokɔsradeɛ O
na O
ne O
nkyɛnsee O
a O
ɛbɔ O
so O
no O
yɛ O
bluu O
. O

Ɔbisaeɛ O
sɛ O
, O
“Megyidi O
sɛ O
wobɛkɔ O
hɔ O
akɔpɛ O
aduane O
bi O
adi O
anaa O
? O
” O
Magozwe B-PER
hwɛɛ O
ɔbarima B-PER
no I-PER
, O
ɛnna O
ɔsane O
hwɛɛ O
ɛdan O
no O
. O

Ɔkaeɛ O
sɛ O
, O
“Ebia O
, O
” O
ɛnna O
ɔgyaa O
hɔ O
kɔeɛ O
. O

Dwoada B-DATE
akyi O
no O
, O
Thomas B-PER
anim O
kokwaa O
mmarimaa O
no O
a O
ɛnni O
atenaeɛ O
no O
. O

N’ani O
gye O
ho O
sɛ O
ɔne O
nnipa O
kasa O
, O
ne O
titire O
ne O
wɔn O
a O
wɔtete O
abɔten O
so O
. O

Thomas B-PER
tiee O
nkorɔfoɔ O
abrabɔ O
mu O
abasɛm O
. O

Thomas B-PER
bisaeɛ O
sɛ O
, O
“Abasɛm O
no O
fa O
ɛdeɛn O
ho O
? O
” O
Magozwe B-PER
buaeɛ O
sɛ O
, O
“Ɛfa O
abarimaa O
bi O
a O
ɔpɛsɛ O
ɔbɛyɛ O
wiemhyenkafoɔ O
ho O
asɛm.” O
Thomas B-PER
bisaeɛ O
sɛ O
, O
“Abarimaa B-PER
no I-PER
din O
de O
sɛn O
? O
” O
Magozwe B-PER
buaeɛ O
bɔkɔɔ O
sɛ O
, O
“Mennim O
, O
mentumi O
nkenkan.” O
Ɛbere O
a O
wɔhyiaeɛ O
no O
, O
Magozwe B-PER
hyɛɛ O
aseɛ O
kaa O
n’abrabɔ O
mu O
nsɛm O
kyerɛɛ O
Thomas B-PER
. O

Ɛtɔ O
ɛberɛ O
bi O
na O
sɛ O
wɔredidi O
wɔ O
efie O
a O
ne O
nkurusoɔ O
yɛ O
bluu O
no O
mu O
a O
wɔdi O
nkɔmmɔ O
. O

Magozwe B-PER
mfeɛ O
du O
awoda O
bere O
mu O
no O
, O
Thomas B-PER
maa O
no O
abasɛm O
nwoma O
foforɔ O
. O

Ɛfa O
okuraseni O
abarimaa O
bi O
a O
onyini O
bɛgyee O
din O
wɔ O
bɔɔlobɔ B-ORG
mu I-ORG
. O

Thomas B-PER
kenkanee O
abasɛm O
no O
kyerɛɛ O
Magozwe B-PER
mpɛn O
pii O
kɔsii O
Dwoada B-DATE
anadwo O 
bi o
ɔkaa O
sɛ O
, O
“Medwen O
sɛ O
ɛberɛ O 
aso O
sɛ O
wokɔ O
sukuu B-ORG
kosua O
sɛdeɛ O
yɛkenkan O
. O

Wodwene O
ho O
sɛn O
? O
” O
Thomas B-PER
kyerɛɛ O
mu O
sɛ O
, O
ɔnim O
baabi O
a O
mmofra O
bɛtumi O
atena O
akɔ O
sukuu O
. O

Magozwe B-PER
dwenee O
baabi O
foforɔ O
a O
ɔrekɔtena O
ɛnne O
sukuu O
a O
ɔrebɛkɔ O
no O
ho O
. O

Na O
sɛ O
deɛ O
ne O
wɔfa O
kaeɛ O
no O
sɛ O
ɔyɛ O
gyimifoɔ O
sɛ O
ɔbɛsua O
adeɛ O
no O
yɛ O
ampa O
ɛ O
? O

Na O
sɛ O
wɔboro O
no O
baabi O
foforɔ O
hɔ O
ɛ O
? O

Ɔdwenee O
ho O
sɛ O
, O
“Ɛbia O
na O
ɛyɛ O
sɛ O
metena O
abɔnten O
ha O
ara.” O
Ɔkaa O
ehu O
a O
abɔ O
no O
no O
kyerɛɛ O
Thomas B-PER
. O

Ɛno O
nti O
Magozwe B-PER
tu O
kɔtenaa O
ɛfie O
a O
ne O
mmɔsoɔ O
yɛ O
ahabanmono O
no O
mu O
. O

Ɔne O
mmarimaa O
baanu O
na O
ɛte O
ɛdan O
no O
mu O
. O

Mmofra O
dodo O
a O
ɛte O
efie O
no O
mu O
nyinaa O
yɛ O
edu O
. O

Ante B-PER
Sisi I-PER
ne O
ne B-PER
kunu I-PER
, O
nkraman O
mmiensa O
, O
ɔkra O
, O
ne O
apɔnkye O
a O
wanyini O
nso O
wɔ O
efie B-LOC
hɔ I-LOC
bi O
. O

Ɔwɔ O
nnoɔma O
pii O
sua O
kosi O
sɛ O
ɔbɛtumi O
ne O
adadafoɔ O
no O
ayɛ O
pɛ O
. O

Ɛtɔ O
dabi O
a O
na O
n’abamu O
pɛsɛ O
ɛbu O
. O

Nanso O
ɛyɛ O
a O
na O
w’adwene O
ewiemhyɛnkafoɔ O
ɛne O
bɔɔlɔbɔni O
no O
a O
abasɛm O
nnwoma O
no O
ka O
wɔn O
ho O
nsɛm O
no O
. O

Wɔn O
nti O
, O
wamma O
n’abamu O
ammu O
. O

Thomas B-PER
bisaeɛ O
sɛ O
, O
“Abarimaa O
no O
din O
de O
sɛn O
? O
” O
Magozwe B-PER
nwenwenee O
kaeɛ O
sɛ O
, O
“Ne O
din O
de O
Magozwe B-PER
. O

Fiada B-DATE
, I-DATE
Kɔtɔnimaa I-DATE
14 I-DATE
atwa O
mu O
no O
, O
Mmoadoma B-ORG
Kuo I-ORG
a O
ɛwɔ O
Nkyinkyini B-LOC
kwaeɛ I-LOC
mu I-LOC
no O
frɛɛ O
nhyiamu O
kɛseɛ O
bi O
. O

Nana B-PER
Kwame I-PER
, O
gyata O
nyansafoɔ O
no O
, O
sɔreeɛ O
na O
ɔkasa O
faa O
botaeɛ O
nti O
a O
ɔfrɛɛ O
nhyiamu O
no O
. O

Mpanimfoɔ O
no O
, O
a O
na O
Osono B-PER
Kɛseɛ I-PER
na O
ɛda O
ano O
no O
, O
nyaa O
kwaadu O
bɔ O
firii O
mmoa B-ORG
kumaa I-ORG
no O
hɔ O
. O

Ɔtee O
Kwaeɛ O
no O
mu O
Abanbɔfoɔ B-ORG
Kuo I-ORG
sɛ O
ɔnhwɛ O
mma O
asomdwoe O
ntena O
kwaeɛ O
no O
mu O
. O

Akwasidɛɛ B-DATE
da O
a O
edi O
kan O
no O
, O
ɔyɛɛ O
amaneɛ O
titiriw O
bi O
. O

Tete O
Twenebɔfoɔ B-ORG
no O
bɔɔ O
nnwom O
ahodoɔ O
maa O
mmoadoma O
no O
dii O
asa O
yie O
. O

Akyire O
no O
, O
Ɔsono B-PER
Kɛseɛ I-PER
no O
kasaa O
faa O
nkabom O
ne O
pɛpɛɛpɛyɛ O
ho O
. O

Ԑbᴐ B-DATE
bosome I-DATE
no I-DATE
da I-DATE
a I-DATE
εtᴐ I-DATE
so I-DATE
11 I-DATE
wᴐ I-DATE
2023 I-DATE
mu O
a O
na O
εyε O
Dwoada B-DATE
no O
, O
Denkyira B-LOC
Akuropᴐn I-LOC
mpanimfoᴐ O
n O
wᴐn O
manfoᴐ O
kaa O
wᴐn O
ti O
famm O
ho O
de O
Owura B-PER
James I-PER
Alfred I-PER
Bafu I-PER
sii O
ahennwa O
so O
sε O
wᴐn O
hene O
foforᴐ O
. O

Akuropᴐn B-LOC
Ahennwa O
no O
hyε O
Kyerεmfεm O
anaa O
Nifa B-ORG
nkyekyεmu I-ORG
kuo O
no O
ase O
wᴐ O
Denkyira B-LOC
Ahensεm O
ne O
wᴐn O
Ahennie B-ORG
mu O
. O

Akuropᴐn B-ORG
Ahenwa I-ORG
no O
ho O
adehyeε O
yε O
Asakyirifoᴐ B-ORG
a O
wᴐfiri O
Asakyiri B-ORG
abusua I-ORG
no O
mu O
, O
na O
wᴐagyinaa O
sε O
akofoᴐ O
akokoᴐdurufo O
a O
wᴐn O
ho O
yε O
hu O
wᴐ O
Bankam B-ORG
Dwa I-ORG
Kεseε I-ORG
a O
εwᴐ O
Denkyira B-LOC
no O
ho O
. O

Afe B-DATE
1820 I-DATE
mu O
hᴐ O
no O
, O
ᴐdεεfoᴐ O
Kwadwo B-PER
Tsibo I-PER
a O
ᴐyε O
Denkyira B-LOC
hene O
a O
ᴐtᴐ O
so O
15 O
dii O
Denkyirafoᴐ O
anim O
maa O
wᴐfirii O
baabi O
a O
na O
wᴐte O
dada O
no O
twaa O
Asuo B-LOC
Ↄffin I-LOC
sane O
kᴐkyekyeree O
Denkyiraman O
wᴐ O
hᴐ O
. O

Ↄde O
Asraafokuo B-ORG
ne O
Akofokuo B-ORG
binom O
tete O
sε O
, O
Nifa B-ORG
, O
Adᴐnten B-ORG
, O
Benkum B-ORG
ne O
deε O
εkeka O
ho O
sisiii O
Ↄffin B-LOC
ano O
sε O
sε O
aman O
a O
ᴐtan O
da O
wᴐne O
wᴐn O
ntam O
no O
bi O
rebεto O
ahyε O
wᴐn O
so O
a O
, O
wᴐabᴐ O
wᴐn O
man O
no O
ho O
ban O
afiri O
saa O
ntonhyεsoᴐ O
no O
ho O
. O

Ԑyε O
Ahennwa O
a O
wᴐnya O
firii O
ᴐsa O
mu O
, O
na O
εyε O
Denkyira B-LOC
nkonnwa O
atitire O
no O
mu O
baako O
. O

Nana B-PER
Kofi I-PER
Wiah I-PER
II I-PER
nyaa O
ne O
mfitiaseε O
sukuu O
nteteeε O
wᴐ O
Akuropᴐn B-ORG
Methodist I-ORG
Primary I-ORG
D. I-ORG
, O
na O
ᴐgyee O
ntoasoᴐ O
sukuu O
nteteeε O
wᴐ O
Dunkwa B-ORG
Junior I-ORG
Secendary I-ORG
School I-ORG
. O

St. B-ORG
John’s I-ORG
School I-ORG
mu O
wᴐ O
Sekune B-LOC
. O

Akyire O
yi O
, O
ᴐsane O
yεε O
Bachelor O
of O
Commerce O
( O
B.com O
) O
wᴐ O
Oguaa B-ORG
Suapᴐn I-ORG
( O
University O
of O
Cape O
Coast O
) O
mu O
, O
na O
ᴐde O
adesua O
mu O
gyinabea O
a O
εyε O
fε O
, O
na O
εsᴐ O
ani O
na O
εwieeε O
. O

Ↄyε O
sika O
so O
hwεfoᴐ O
wᴐ O
Chartered B-ORG
Acountants I-ORG
Ghana I-ORG
Adesuabea I-ORG
. O

Nana B-PER
Kofi I-PER
II I-PER
yε O
nnipa O
a O
ᴐwa O
anisoadehunu O
, O
na O
ᴐne O
nnwumakuo O
a O
atwa O
ahyia O
Ghanaman B-LOC
mu O
ha O
no O
mu O
pii O
ayε O
adwuma O
. O

Memeneda B-DATE
yi O
, O
ᴐno O
ne O
Sika O
so O
Difoᴐ O
wᴐ O
Opportunity B-ORG
International I-ORG
Savings I-ORG
and I-ORG
Loans I-ORG
. O

Wadi O
dwuma O
sε O
Panin O
a O
ᴐhwε O
toto O
Sikasεm O
wᴐ O
Toyota B-ORG
Ghana I-ORG
Ltd I-ORG
, O
εnna O
wasane O
adi O
dwuma O
sε O
Sika O
Korafoᴐ O
wᴐ O
Mobile B-ORG
Ghana I-ORG
Ltd I-ORG
, O
na O
wasane O
ayε O
Sika O
mu O
Nhwehwεmuyεfoᴐ O
ne O
Samufoᴐ O
wᴐ O
Coopers B-ORG
and I-ORG
Lybrand I-ORG
. O

Animdefoᴐ O
atitire O
binom O
tete O
sε O
Denkyira B-LOC
Atifido I-LOC
fam O
Apueeε B-LOC
Mansini I-LOC
no O
mu O
nnipa O
bi O
te O
sε O
Onimuonyamfoᴐ O
Festus B-PER
Awuah I-PER
Kofi I-PER
, O
a O
ᴐyε O
Mansini O
no O
Ananmusini O
wᴐ O
Mmarahyεbadwam B-ORG
, O
Onimuonyamfoᴐ O
Nana B-PER
Amoako I-PER
, O
Mansini O
no O
ananmusini O
wᴐ O
Mmarahyεbadwan B-ORG
a O
watwa O
mu O
, O
Denkyira B-ORG
Development I-ORG
Association I-ORG
ne O
Denkyira B-ORG
Heritage I-ORG
Foundation I-ORG
mu O
nnipa O
atitire O
. O

Yεsrε O
Nyankopᴐn B-PER
ne O
Nananom B-PER
sε O
wᴐmma O
n’ahennie O
no O
nyε O
prᴐmprᴐm O
, O
na O
ᴐnni O
ne O
nkwa O
nna O
mmee O
, O
na O
n’ahennie O
no O
nyε O
asomdwoeε O
, O
na O
εnam O
so O
ama O
Denkyira B-LOC
Akuropᴐn O
ne O
Denkyiraman O
nyinaa O
ayε O
kεse O
bio O
, O
afa O
ne O
ntoma O
pa O
afira O
. O

Owura O
Akwasi B-PER
Boadi I-PER
Akrobeto I-PER
yɛ O
onipa O
bi O
a O
n’abrabɔm O
nsɛm O
hyɛ O
yɛn O
nkuran O
pa O
ara O
. O

Sɛdeɛ O
mpanimfoɔ O
ka O
no O
, O
‘Ɔsoro O
boa O
deɛ O
ɔboa O
ne O
ho’ O
ɛnna O
aburuburo O
nkosua O
, O
adeɛ O
a O
ɛbɛyɛ O
yie O
nsɛe O
da O
. O

Wɔwoo O
Owura B-PER
Akwasi I-PER
Boadi I-PER
Obubuo B-DATE
18 I-DATE
, I-DATE
1962 I-DATE
wɔ O
Asante B-LOC
mantam I-LOC
mu O
. O

Ɔfiri O
Ayirebi B-LOC
a O
ɛwɔ O
Akyem B-LOC
Ɔda I-LOC
wɔ O
Atɔeɛ B-LOC
Mantam I-LOC
mu O
. O

Ɔhyɛɛ O
ne O
sukuu O
ase O
wɔ O
Akyem B-ORG
Ayerebi I-ORG
L/A I-ORG
Mfitiaseɛ I-ORG
ne I-ORG
Adantam I-ORG
sukuu I-ORG
mu O
, O
ɛnna O
ɔwiee O
afe B-DATE
1979 I-DATE
mu O
. O

Ɛwom O
sɛ O
wantumi O
antwa O
ne O
sɔhwɛ O
ankɔ O
sukuu O
annuru O
akyire O
deɛ O
, O
nanso O
ɔde O
n’abrabɔ O
ne O
n’adwumaden O
akyerɛ O
sɛ O
, O
ɛnyɛ O
sukuu O
ne O
nwomasua O
nko O
ara O
na O
ɛma O
onipa O
di O
yie O
wɔ O
asetenam O
. O

Akrobeto B-PER
hyɛɛ O
n’adwuma O
ase O
sɛ O
nsɛnkwaayini O
mfeɛ O
pii O
a O
atwam O
. O

Ɔne O
Kristo B-ORG
Asafo I-ORG
ahwɛgroɔ I-ORG
kuo I-ORG
a O
Onimuonyamfoɔ O
Kwadwo B-PER
Safo I-PER
Kantanka I-PER
teeɛ O
no O
bɔɔ O
mu O
yɛɛ O
adwuma O
. O

Nnipa O
binom O
a O
Akrobeto B-PER
ne O
wɔn O
dii O
dwuma O
saa O
berɛ O
no O
ne O
Agya B-PER
Koo I-PER
, O
Mercy B-PER
Asiedu I-PER
( O
Asaabea B-PER
) O
ne O
Nkɔmmɔdɛ B-PER
. I-PER

Ɛsiane O
adwumaden O
, O
ahofama O
, O
ahobrɛaseɛ O
ne O
nteteɛ O
pa O
a O
Kristo B-ORG
Asafo I-ORG
de O
maa O
no O
nti O
, O
Akrobeto B-PER
dwumadie O
sɛ O
sinitwani O
no O
bɛtuu O
mpɔn O
maa O
nnipa O
nyinaa O
ani O
bɛgyee O
ne O
ho O
pa O
ara O
. O

Ɛnnɛ O
, O
sɛ O
yɛrebu O
nnipa O
a O
wɔn O
dwumadie O
sɔ O
ani O
na O
wɔagye O
din O
wɔ O
sinitwa O
adwuma O
no O
mu O
pa O
ara O
, O
Akrobeto B-PER
da O
mu O
fua O
. O

Ɔka O
nnipa O
a O
wɔaboa O
ama O
Kumase B-ORG
Sinitwa I-ORG
kuo O
no O
atumi O
agye O
nhini O
no O
ho O
. O

Ɛde O
rebɛsi O
Yawoada B-DATE
yi O
nyinaa O
, O
sɛ O
wɔtwa O
sini O
bi O
na O
Akrobeto B-PER
nka O
ho O
a O
, O
nnipa O
dodoɔ O
no O
ara O
ani O
nnye O
ho O
sɛ O
wɔbɛhwɛ O
sini O
no O
ɛfiri O
sɛ O
, O
wayɛ O
Ahoampamu O
gyeene O
wɔ O
sinitwa O
adwuma O
no O
mu O
. O

Ɛhɔ O
nso O
, O
ɔdanee O
n’adwuma O
sɛ O
sinitwani O
no O
bɛyɛɛ O
obi O
a O
ɔkenkan O
kaseɛbɔ O
wɔ O
TV O
so O
. O

Nokwasɛm O
ne O
sɛ O
, O
onipa O
biara O
a O
ɔnim O
Akrobeto B-PER
yie O
no O
bɛgye O
atom O
sɛ O
, O
ɛfiri O
Ɔbɛnem B-DATE
de O
bɛsi O
Ɔgyefuo B-DATE
yi O
nyinaa O
, O
ne O
dwumadie O
da O
so O
ara O
yɛ O
anika O
na O
onipa O
biara O
nso O
ani O
gye O
ne O
ho O
. O

Ɛwom O
sɛ O
Akrobeto B-PER
nni O
abodin O
krataa O
anaasɛ O
wantumi O
ankɔ O
sukuu O
annuru O
akyire O
deɛ O
, O
nanso O
wabɛyɛ O
kokurommoti O
a O
yɛnsane O
ne O
ho O
mmɔ O
pɔ O
wɔ O
sinitwa O
adwuma O
no O
mu O
. O

Ɛnnɛ O 
, O
n’akatua O
a O
ɔgye O
no O
mpo O
boro O
nnipa O
binom O
a O
wɔakɔ O
sukuu O
aduru O
akyire O
no O
deɛ O
so O
bebree O
. O

Ɛfiri O
berɛ O
a O
ɔhyɛɛ O
aseɛ O
kenkann O
kaseɛbɔ O
wɔ O
UTV B-ORG
so O
no O
, O
aborɔfo O
binom O
a O
wɔmfiri O
Abibirem B-LOC
mpo O
akyerɛ O
ne O
mmɔdemmɔ O
no O
ho O
anisɔ O
kɛseɛ O
pa O
ara O
. O

Wɔde O
ne O
sereɛ O
ne O
ne O
kasa O
mpo O
ahyehyɛ O
sini O
ahodoɔ O
a O
wɔde O
yi O
nsɛnkwaa O
mu O
. O

Yei O
kyerɛ O
sɛdeɛ O
wiase O
nyinaa O
akyerɛ O
sɛ O
, O
wɔn O
ani O
gye O
n’hofama O
ne O
ne O
mmɔdemmɔ O
no O
ho O
pa O
ara O
. O

Sika O
nso O
deɛ O
, O
wanya O
bebree O
kwa O
. O

Yɛhwɛ O
sɛdeɛ O
Akrobeto B-PER
de O
n’adom O
akyɛdeɛ O
, O
n’ahoɔden O
, O
n’ahofama O
, O
ne O
ne O
mmɔdemmɔ O
atumi O
ayɛ O
nnepa O
pii O
wɔ O
asetenam O
wɔ O
berɛ O
a O
nwomasua O
anaa O
abodin O
biara O
nka O
ho O
no O
a O
, O
ɛma O
yɛhunu O
sɛ O
, O
biribiara O
a O
yɛbɔ O
mu O
mmɔden O
wɔ O
asetenam O
no O
, O
ɛsɛ O
sɛ O
yɛyere O
yɛn O
ho O
na O
yɛyɛ O
no O
yie O
. O

Azuma B-PER
Nelson I-PER
yɛ O
akuturukubɔni O
a O
wiase O
nyinaa O
nim O
no O
yie O
pa O
ara O
. O

Azuma B-PER
yɛ O
Ghanani O
a O
wɔwoo O
no O
Kitawonsa B-DATE
19 I-DATE
, I-DATE
1958 I-DATE
mu O
wɔ O
Nkran B-LOC
. O

N’awofoɔ O
mma O
nwɔtwe O
no O
mu O
no O
, O
Azuma B-PER
ne O
kaakyire O
, O
na O
na O
biribi O
nhyɛ O
da O
nni O
n’awofoɔ O
nsam O
saa O
. O

Afe B-DATE
1978 I-DATE
mu O
no O
, O
ɔkɔsii O
akan O
wɔ O
Abibiman B-LOC
Nyinaa O
agokansie O
ne O
Kɔmɔnwɛlt B-ORG
agokansie O
no O
mu O
. O

Akansie O
mmienu O
yinom O
nyinaa O
mu O
no O
, O
Azuma B-PER
nyaa O
sika O
kɔkɔɔ O
abasobɔdeɛ O
. O

Azuma B-PER
sii O
akuturukubɔ O
akansie O
ahodoɔ O
13 O
dii O
nkunim O
wɔ O
ne O
nyinaa O
mu O
berɛ O
a O
ɔfirii O
akuturukubɔ O
ase O
no O
. O

Afe B-DATE
1980 I-DATE
mu O
no O
, O
ɔne O
Ɛngresi O
akuturukubɔni O
Jeff B-PER
Thomas I-PER
sii O
akan O
maa O
Azuma B-PER
dii O
ne O
so O
nkunim O
bɛgyee O
abodin O
a O
wɔfrɛ O
no O
British O
Kɔmɔnwɛlt O
Fɛdaweit O
. O

Saa O
nkunimdie O
yi O
buee O
kwan O
maa O
wiase O
nyinaa O
hunuu O
ne O
mmɔdemmɔ O
nti O
, O
wɔfirii O
aseɛ O
buu O
no O
sɛ O
okunini O
wɔ O
akuturukubɔfoɔ O
a O
wɔsi O
akan O
wɔ O
Fɛdaweit O
mu O
no O
nyinaa O
mu O
wɔ O
wiase O
baabiara O
. O

1981 B-DATE
mu O
no O
, O
Azuma B-PER
buu O
ne O
kɛtɛ O
mu O
kɔpuee O
Amerika B-LOC
ne O
ɔpanin O
bi O
a O
wɔfrɛ O
no O
Don B-PER
King I-PER
kɔyɛɛ O
adwuma O
. O

1982 B-DATE
mu O
no O
, O
Azuma B-PER
ne O
akuturukubɔni O
Salvador B-PER
Sanchez I-PER
de O
bɔɔ O
ani O
maa O
Azuma B-PER
boroo O
no O
pasaa O
. O

Ɔbɛgyee O
saa O
abodin O
yi O
akyi O
no O
, O
ɔsii O
akan O
mpɛn O
nwɔtwe O
dii O
nkunim O
wɔ O
ne O
nyinaa O
mu O
bɔɔ O
n’abodin O
yi O
ho O
ban O
ansa O
na O
akyire O
yi O
, O
akuturukubɔni O
Wilfredo B-PER
Gomez I-PER
rebɛgye O
afiri O
ne O
nsam O
wɔ O
1984 B-DATE
mu O
. O

Ɔbɛgyee O
saa O
abodin O
yi O
no O
, O
ɔsii O
akan O
mpɛn O
nnan O
dii O
nkunim O
wɔ O
ne O
nyinaa O
mu O
de O
bɔɔ O
n’abodin O
no O
ho O
ban O
kɔsii O
sɛ O
akuturukubɔni O
bi O
a O
wɔfrɛ O
no O
Genaro B-PER
Hernandez I-PER
bɛgye O
firii O
ne O
nsam O
wɔ O
1988 B-DATE
mu O
. O

Ɔde O
n’akuturukubɔ O
akansie O
nyinaa O
baa O
awieeɛ O
no O
, O
na O
wako O
ntɔkwa O
ahoroɔ O
47 O
, O
adi O
nkunim O
39 O
wɔ O
mu O
, O
ɛnna O
na O
wadi O
ntwo O
6 O
. O

Mpanimfoɔ O
se O
, O
‘Kuntunu O
hwan O
a O
, O
n’akyi O
ara O
na O
ɛkɔ’ O
nti O
, O
berɛ O
a O
Azuma B-PER
de O
n’adwuma O
sɛ O
akuturukubɔni O
baa O
awieeɛ O
no O
, O
ɔsane O
baa O
Ghana B-LOC
bɛbuee O
beaeɛ O
bi O
a O
wɔde O
tete O
akuturukubɔfoɔ O
wɔ O
ɔman O
yi O
mu O
. O

Bio O
nso O
, O
ɔdi O
dwuma O
sɛ O
ofutufoɔ O
ma O
Ghana B-ORG
aban I-ORG
no O
wɔ O
akuturukubɔ O
ho O
nsɛm O
nyinaa O
mu O
. O

Ɛde O
bɛsi O
ɛbc B-DATE
nyinaa O
, O
ɛsiane O
akokoɔduro O
, O
adwumaden O
ne O
nsi O
a O
Azuma B-PER
Nelson I-PER
daa O
no O
adi O
no O
nti O
, O
wɔbu O
no O
sɛ O
akuturukubɔfoɔ O
a O
wɔn O
adwuma O
sɔɔ O
ani O
wɔ O
Afrika B-LOC
pa O
ara O
no O
mu O
baako O
wɔ O
wiase O
baabiara O
. O

Ebia O
yɛbɛsua O
deɛ O
nti O
a O
ɛte O
saa O
akyire O
yi O
. O

Sɛdeɛ O
Akanfoɔ O
frɛ O
nnapɔnna O
a O
ɛsisi O
nna O
nsia O
yinom O
mu O
na O
ɛdidi O
soɔ O
yi O
: O
Akanman B-ORG
mu O
no O
, O
da O
bɔne O
biara O
tɔ O
adaduanan B-DATE
akyi O
. O

Ɛduru O
da O
bɔne O
a O
, O
Akanfoɔ O
nyɛ O
adwuma O
. O

Mmom O
, O
wɔtena O
fie O
ma O
nkonnwa O
, O
nananom B-PER
abosom I-PER
ne O
nsamanfoɔ O
no O
aduane O
. O

Saa O
nna O
yi O
mu O
biara O
yɛ O
da O
kronkrkon O
a O
wɔntoto O
no O
ase O
koraa O
. O

Ɛwom O
sɛ O
Akanfoɔ O
ntoto O
nnapɔnna O
yi O
mu O
biara O
ase O
deɛ O
, O
nanso O
deɛ O
wɔn O
ani O
ku O
ho O
pa O
ara O
ne O
Akwasidɛɛ B-DATE
. O

Sɛdeɛ O
Asantefoɔ O
amammerɛ O
ne O
wɔn O
abakɔsɛm O
kyerɛ O
no O
, O
nnipa O
titire O
binom O
na O
wɔde O
wɔn O
nkwa O
too O
wɔn O
nsam O
, O
de O
wɔn O
ti O
ko O
gyee O
akyerɛma O
maa O
Asanteman O
. O

Saa O
ahemfo O
, O
ahemmaa O
ne O
nnipa O
titire O
yinom O
atuhoama O
, O
wɔn O
akokoɔduro O
, O
wɔn O
som O
pa O
, O
wɔn O
nokorɛdie O
ne O
wɔn O
dɔ O
a O
wɔnya O
maa O
Asanteman O
nti O
na O
wɔtumi O
dii O
ako O
bɔɔ O
Sika O
Dwa O
ho O
ban O
maa O
Asanteman O
nyaa O
n’asomdwoe O
ne O
n’animuonyam O
. O

Yei O
nti O
, O
atirimpɔ O
titire O
a O
Asantefoɔ O
de O
hyɛ O
Adɛɛ O
Kɛseɛ O
fa O
no O
pa O
ara O
ne O
sɛ O
, O
wɔbɛkae O
dɔmmarima O
ne O
mmaa O
akokoɔdurufoɔ O
a O
wɔde O
wɔn O
nkwa O
bɔɔ O
afɔreɛ O
maa O
Asanteman O
no O
ɛfiri O
sɛ O
, O
onipa O
yɛ O
adeɛ O
a O
ɔsɛ O
ayeyie O
. O

Mpanimfoɔ B-PER
se O
, O
“Deɛ O
waturu O
wo O
akɔhwɛ O
nkwa O
no O
, O
yɛnturu O
no O
nkɔhwɛ O
owuo O
. O

Saa O
berɛ O
no O
, O
wɔgu O
nsa O
frɛ O
saman O
pa O
biara O
a O
ɔfata O
sɛ O
wɔto O
no O
badin O
wɔ O
Akanman O
mu O
sane O
ma O
nananom B-PER
abosom I-PER
ne O
nsamanfoɔ B-PER
no O
nyinaa O
aduane O
. O

Yei O
aboa O
ama O
basabasayɛ O
ne O
ntɔkwa O
a O
tumidie O
aperepere O
de O
ba O
no O
so O
ate O
koraa O
wɔ O
Abibirem B-LOC
ne O
wiase O
afanan O
nyinaa O
. O

Nanso O
, O
ɛfiri O
afe O 
2019 I-DATE
mu O
reba O
no O
, O
asraafoɔ O
binom O
atu O
aban O
ahodoɔ O
agu O
wɔ O
Abibirem B-LOC
aman O
ahodoɔ O
binom O
so O
wɔ O
Afrika B-LOC
Apueeɛ O
fam O
. O

Ɛno O
nti O
, O
asraafoɔ O 
mpanimfoɔ O
a O
wɔda O
GES ORG
ɛdɔm O
yinom O
ano O
no O
na O
wɔabɛyɛ O
aman O
mpanimfoɔ O
a O
wɔredi O
wɔn O
man O
no O
so O
. O

Onipa B-PER
biara O
nni O
hɔ O
a O
ɔmpɛ O
asomdwoeɛ O
anaa O
ahotɔ O
. O

Mpanimfoɔ B-PER
se O
, O
deɛ O
ɔdi O
mmara O
soɔ O
no O
nsuro O
polisini O
, O
ɛnna O
deɛ O
ɔforo O
dua O
pa O
nso O
na O
yɛpia O
no O
. O

Adwumakuo O
a O
wɔfrɛ O
no O
Darko B-ORG
Farms I-ORG
de O
nkɔmɔ O
too O
hc O
. O

Nsɛm O
yinom O
nyinaa O
di O
adanseɛ O
sɛ O
, O
bibiribi O
pɔtee O
binom O
a O
antwa O
yie O
wɔ O
aman O
ahodoɔ O
yinom O
so O
nti O
na O
ama O
asraafoɔ B-ORG
no O
agye O
tumi O
afiri O
wɔn O
aban O
nsam O
no O
. O

Nneɛma O
binom O
a O
ama O
asraafoɔ B-ORG
atu O
aban O
binom O
agu O
wɔ O
Abibirem B-LOC
Apueeɛ O
Ɛwom O
sɛ O
Abibiman O
ahodoɔ O
no O
ade O
wɔn O
ho O
afiri O
aborɔfo O
nkoasom O
mu O
deɛ O
, O
nanso O
wɔn O
mu O
dodoɔ O
no O
ara O
mfa O
ka-bi-ma-menka-bi O
nhyehyɛeɛ O
no O
nyɛ O
adwuma O
sɛdeɛ O
wɔn O
man O
mmara O
kyerɛ O
. O

Databank B-ORG
de O
apam O
bi O
aba O
ma O
wɔn O
a O
wɔde O
sika O
gu O
wcn O
asoeɛ O
. O

Bio O
, O
bɔhyɛ O
ahodoɔ O
a O
aban B-ORG
no O
hyehyɛ O
ɔmanfoɔ O
no O
ma O
wɔde O
wɔn O
werɛ O
hyɛ O
ne O
mu O
sɛ O
, O
sɛ O
wɔbɛdi O
wɔn O
so O
a O
wɔbɛma O
wɔn O
ho O
ahenhan O
wɔn O
, O
nanso O
wɔba O
aban O
mu O
a O
, O
wɔnkae O
wɔn O
nsɛm O
no O
bio O
anaasɛ O
wɔnni O
ne O
nyinaa O
so O
sɛdeɛ O
wɔhyɛɛ O
ɔmanfoɔ O
no O
bɔ O
no O
. O

Ɛno O
na O
ama O
asraafoɔ B-ORG
no O
nso O
de O
tumi O
ahyɛ O
wɔn O
nsam O
wɔ O
aman O
ahodoɔ O
binom O
so O
retu O
aban O
ahodoɔ O
gu O
no O
. O

Yei O
nso O
ka O
deɛ O
nti O
a O
asraafoɔ B-ORG
retu O
aban O
ahodoɔ O
gu O
wɔ O
Abibirem B-LOC
Apueeɛ O
no O
ho O
. O

Adeɛ O
foforɔ O
nso O
a O
ama O
asraafoɔ B-ORG
atu O
aban O
binom O
agu O
wɔ O
Abibirem O
Apueeɛ O
ne O
sɛ O
, O
aban O
no O
afa O
tumidie O
no O
sɛ O
ɛyɛ O
abusua O
bi O
agyapadeɛ O
nti O
, O
wɔmma O
kwan O
mma O
ɔmanfoɔ O
nto O
wɔn O
so O
aba O
, O
nkyerɛ O
onipa O
a O
wɔpɛ O
sɛ O
ɔbɛyɛ O
wɔn O
mampanin O
. O

Ɛno O
nti O
, O
wɔde O
tumi O
no O
yɛ O
deɛ O
wɔpɛ O
biara O
ɛfiri O
sɛ O
, O
wɔsusu O
sɛ O
obiara O
rentumi O
nnye O
tumi O
no O
mfiri O
wɔn O
nsam O
. O

Ɔmampanin O
baako O
a O
ɛsono O
sɛdeɛ O
Ghanani O
biara O
nim O
no O
, O
ne O
Ɔmampanin O
Rawlings B-PER
. O

Ebinom O
ka O
sɛ O
ɔyɛ O
ɔmampanin O
a O
ne O
nnwuma O
pa O
boa O
maa O
Ghana B-LOC
tumi O
faa O
ne O
ntoma O
pa O
furaeɛ O
. O

Ebinom O
nso O
susu O
sɛ O
, O
ɔyɛɛ O
Ghanafoɔ O
bɔne O
bebree O
senee O
papa O
a O
ɔyɛeɛ O
. O

Nanso O
sɛdeɛ O
ɛteɛ O
biara O
, O
ɛnnɛ O 
adesua O
yi O
bɛboa O
yɛn O
ama O
yɛahunu O
no O
yie O
. O

Wɔwoo O
Jerry B-PER
John I-PER
Rawlings I-PER
, O
Ayɛwohomumɔ B-DATE
22 I-DATE
, I-DATE
1947 I-DATE
mu O
. O

Ɛfiri O
afe O 
1970 B-DATE
mu O
hɔ O
reba O
nyinaa O
, O
Rawlings B-PER
adi O
akotene O
wɔ O
Ghana B-LOC
amanyɔsɛm O
mu O
yie O
pa O
ara O
. O

Saa O
mmerɛ O 
yinom O
nyinaa O
mu O
no O
, O
na O
ɛsono O
sɛdeɛ O
onipa O
biara O
bu O
Rawlings B-PER
wɔ O
Ghana B-LOC
ɛfiri O
sɛ O
, O
na O
ebinom O
susu O
sɛ O
ɔmfa O
mmra O
nyɛ O
adwuma O
sɛdeɛ O
ɛsɛ O
, O
nanso O
na O
dodoɔ O
no O
ara O
nso O
bu O
no O
sɛ O
onipa O
a O
ɔde O
atɛntenenee O
ne O
nnyinasosɛma O
a O
ɛfata O
yɛ O
adwuma O
. O

Saa O
berɛ B-DATE
no O
, O
na O
ekuo O
bi O
a O
wɔfrɛ O
wɔn O
Supreme B-ORG
Military I-ORG
Council I-ORG
( I-ORG
SMC I-ORG
) I-ORG
a O
ɛkyerɛ O
Asraafo B-ORG
Badwa I-ORG
Kunini I-ORG
no O
na O
na O
wɔdi O
ɔman O
no O
so O
. O

Berɛ O
a O
ɔno O
nso O
hunuu O
saa O
no O
, O
ɔfaa O
saa O
akwannya O
no O
so O
kyerɛkyerɛɛ O
subammɔne O
a O
SMC B-ORG
no O
reda O
no O
adi O
no O
nyinaa O
mu O
kyerɛɛ O
ɔmanfoɔ O
no O
. O

Ɛno O
akyi O
na O
ɔbɛtee O
Armed B-ORG
Forced I-ORG
Revolutionary I-ORG
Council I-ORG
( I-ORG
AFRC I-ORG
) I-ORG
a O
ɛkyerɛ O
Asraafoɔ B-ORG
a I-ORG
Wɔdane I-ORG
Ɔman I-ORG
Ani I-ORG
Hyehyɛ I-ORG
no I-ORG
Foforɔ I-ORG
Badwa I-ORG
. O

Berɛ O 
a O
Rawlings B-PER
ne O
n’asraafoɔ B-ORG
gyee O
tumidie O
no O
wieeɛ O
no O
, O
AFRC B-ORG
no O
de O
yɛɛ O
ne O
botaeɛ O
sɛ O
ɛbɛko O
atia O
kalabule O
ne O
kɛtɛasehyɛ O
biara O
a O
na O
ɛrekɔ O
so O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
. O

Nnipa O
mmienu O
a O
wɔdii O
kan O
kum O
wɔn O
no O
ne O
General B-PER
I.K I-PER
. I-PER

Acheampong B-PER
ne O
ɔpanin O
a O
na O
ɔda O
wɔn O
a O
wɔhwɛ O
ɔman O
no O
ahyeɛ O
so O
ano O
, O
Owura O
Utuka B-PER
. O

Ɔmanfoɔ O
dodoɔ O
no O
ara O
penee O
wɔn O
wuo O
no O
so O
, O
na O
akuo B-ORG
ahodoɔ O
a O
wɔko O
ma O
nkurɔfoɔ O
fawohodie O
no O
mu O
hiara O
nso O
nni O
hɔ O
a O
ɛtoo O
ntasuo O
too O
fam O
. O

Yei O
kyerɛ O
sɛ O
na O
wɔn O
bɔne O
no O
afono O
ɔmanfoɔ O
no O
. O

Akannifoɔ O
dada O
no O
deɛ O
, O
na O
wɔgye O
di O
sɛ O
ɛsɛ O
sɛ O
wɔde O
tumidie O
ne O
ɔman O
no O
mu O
gyinaeɛsie O
nyinaa O
hyɛ O
asraafoɔ O
nsa O
. O

Nanso O
Rawlings B-PER
deɛ O
, O
ɔkaa O
sɛ O
ɛsɛ O
sɛ O
wɔma O
kwan O
ma O
ɔmanfoɔ O
no O
sisi O
gyinaeɛ O
dodoɔ O
no O
ara O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
. O

Yei O
nti O
, O
ɔmaa O
wɔtoo O
aba O
yii O
Hilla B-PER
Limann I-PER
sɛ O
ɔmampanin O
. O

Ɔka O
kyerɛɛ O
no O
sɛ O
, O
nnipa O
a O
wɔwɔ O
Ghana B-LOC
baabiara O
rehwɛ O
no O
, O
wɔn O
a O
wɔwɔ O
aban B-ORG
mu O
, O
wɔn O
a O
wɔwɔ O
nkuraa O
ase O
, O
wɔn O
a O
wɔwɔ O
sukuu B-ORG
ahodoɔ O
mu O
, O
ne O
wɔn O
a O
wɔwɔ O
nnwumakuo B-ORG
nyinaa O
mu O
. O

Berɛ O 
a O 
Rawlings B-PER
hunuu O
sɛ O
afei O
deɛ O
ɔne O
AFRC B-ORG
no O
aboa O
ama O
Ghana B-LOC
amanyɔsɛm O
afa O
ne O
ntoma O
pa O
afura O
, O
na O
wɔaboa O
ama O
nnipa O
a O
wɔdi O
nneɛma O
anim O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
nyinaa O
ahwɛ O
wɔn O
suban O
ne O
wɔn O
nneyɛɛ O
yie O
no O
, O
ɔne O
n’asraafoɔ B-ORG
no O
sann O
wɔn O
akyi O
kɔɔ O
wɔn O
atenaeɛ O
. O

Yei O
nti O
, O
berɛ O 
a O
ɛbɛdaa O
adi O
sɛ O
Hilla B-PER
Limann I-PER
mfa O
tumi O
no O
nni O
dwuma O
sɛdeɛ O
ɛsɛ O
no O
, O
wɔsan O
bɔɔ O
ne O
ho O
pɔ O
. O

Ɛno O
akyi O
no O
, O
wɔtee O
ekuo B-ORG
bi O
a O
na O
wɔfrɛ O
no O
Provisional B-ORG
National I-ORG
Defence I-ORG
Council I-ORG
( I-ORG
PNDC I-ORG
) I-ORG
, O
a O
ɛkyerɛ O
Berɛ O
tiawa O
mu O
Ɔman B-ORG
Bammɔ I-ORG
Badwa I-ORG
. I-ORG

Rawlings B-PER
san O
kaa O
nsɛm O
a O
ɔkaa O
no O
1979 B-DATE
mu O
no O
bio O
sɛ O
, O
“Yɛpɛ O
sɛ O
ɔmanfoɔ O
no O
nyinaa O
, O
akuafoɔ B-PER
, O
asraafoɔ B-PER
, O
apolisifoɔ B-PER
, O
adwumayɛfoɔ B-PER
, O
kyerɛ O
sɛ O
obiara O
a O
ɔyɛ O
Ghanani O
, O
sɛ O
ɔyɛ O
ohiani O
anaa O
osikani O
, O
tumi O
de O
ne O
ho O
hyɛ O
ɔman O
no O
gyinaeɛsie O
nyinaa O
mu.” O
Yei O
nti O
, O
ɔtee O
badwa O
bi O
a O
na O
ɛbɛboa O
ama O
wɔatumi O
de O
ka-bi-ma-menka-bi O
adi O
dwuma O
wɔ O
ɔman O
yi O
mu O
. O

Kaseɛ O
ho O
nhyiamudie O
bi O
a O
ɛkɔɔ O
so O
wɔ O
Sema B-LOC
a O
ɛwɔ O
Lagos B-LOC
mu O
no O
, O
Dr O
. O

Chukwu B-PER
Emeka I-PER
a O
ɔdi O
NIS B-ORG
anim O
no O
de O
too O
dwa O
sɛ O
saa O
mmeranteɛ B-PER
yi O
kyerɛ O
sɛ O
wɔfiri O
wɔn O
pɛ O
mu O
na O
wɔfirii O
ɔman O
no O
mu O
sɛ O
wɔrebɛpɛ O
adwuma O
, O
wɔn O
mu O
binom O
nso O
kyerɛ O
sɛ O
nnipa O
bi O
na O
wɔdaadaa O
wɔn O
. O

Ɔtuu O
Nigeriafoɔ B-PER
no O
fo O
sɛ O
, O
“wɔmmɔ O
wɔn O
ho O
mmɔden O
sɛ O
wɔn O
nsa O
bɛka O
wɔn O
nkrataa O
ansa O
na O
wɔatu O
kwan O
, O
afei O
nso O
wɔkɔduru O
obi O
man O
so O
a O
, O
wɔmmɔ O
wɔn O
bra O
na O
wɔnyɛ O
wɔn O
nnwuma O
sɛdeɛ O
ɔman O
no O
so O
mmara O
teɛ O
. O

Ɔsii O
no O
pi O
nso O
sɛ O
wɔn O
nhwehwɛmu O
no O
kɔ O
awieeɛ O
a O
, O
ɔbɛhwɛ O
sɛ O
wɔn O
a O
wɔabɔ O
wɔn O
aba O
yi O
bɛhunu O
wɔn O
mmusua O
bio O
. O

Megye O
di O
sɛ O
n’afotuo O
no O
kɔ O
ma O
yɛn O
a O
yɛwɔ O
Ghana B-LOC
ha O
nso O
bi O
, O
ansa O
na O
yɛbɛfiri O
yɛn O
man O
yi O
so O
akɔ O
ɔman O
foforɔ O
so O
no O
, O
momma O
yɛnhwɛ O
sɛ O
yɛn O
nkrataasɛm O
nyinaa O
ayɛ O
krado O
. O

Yɛkɔduru O
hɔ O
nso O
a O
yɛnhwɛ O
na O
biribiara O
a O
yɛbɛyɛ O
no O
nyɛ O
deɛ O
ɛnto O
saa O
ɔman O
no O
mmara O
, O
na O
deɛ O
ɛtoo O
mmeranteɛ O
16 O
yi O
bi O
anaa O
asotwe O
a O
ɛkyɛn O
wɔn O
deɛ O
no O
amma O
yɛn O
so O
. O

Ɛno O
da O
nkyɛn O
a O
, O
nwomasua O
ne O
nimdeɛ O
a O
adɔɔso O
nti O
, O
aman O
dodoɔ O
no O
ara O
abɛhunu O
sɛ O
, O
sɛ O
wɔfa O
ka-ma-menka-bi O
so O
to O
aba O
yi O
wɔn O
mampanin O
a O
ɛboa O
pa O
ara O
. O

Yei O
aboa O
ama O
basabasayɛ O
ne O
ntɔkwa O
a O
tumidie O
aperepere O
de O
ba O
no O
so O
ate O
koraa O
wɔ O
Abibirem B-LOC
ne O
wiase B-LOC
afanan O
nyinaa O
. O

Nanso O
, O
ɛfiri O
afe O 
2019 I-DATE
mu O
reba O
no O
, O
asraafoɔ B-ORG
binom O
atu O
aban O
ahodoɔ O
agu O
wɔ O
Abibirem B-LOC
aman O
ahodoɔ O
binom O
so O
wɔ O
Afrika B-LOC
Apueeɛ O
fam O
. O


Kumase B-ORG
Korɔbea I-ORG
Asante I-ORG
Kɔtɔkɔ I-ORG
adi O
nkunim O
wɔ O
wɔn O
bɔɔlobɔ O
akansie O
a O
ɛdi O
kan O
wɔ O
CAF B-ORG
Champions I-ORG
League I-ORG
bɔɔlobɔ O
akansie O
no O
mu O
. O

Wɔne O
bɔɔlobɔkuo O
a O
wɔfrɛ O
wɔn O
RC B-ORG
Kadiogo I-ORG
na O
na O
wɔrepem O
so O
. O

Ghana B-LOC
bɔɔlobɔkuo O
a O
agye O
ntini O
na O
ɛdi O
Ghana O
bɔɔlobɔ O
mu O
atintimman O
yi O
yeree O
wɔn O
ho O
ne O
wɔn O
akansifoɔ O
yi O
peree O
so O
biara O
kɔsii O
sɛ O
na O
aka O
berɛ B-TIME
tiawa I-TIME
bi I-TIIMe
ama O
wɔapɔn O
no O
, O
Isaac B-PER
Oppong I-PER
too O
atena O
maa O
Asante B-ORG
Kotoko I-ORG
dii O
nkunim O
. O

Bɔɔlobɔni O
a O
ɔbɔ O
ne O
ho O
mmɔden O
yi O
nyaa O
akwannya O
bi O
wɔ O
RC B-ORG
Kadiogofoɔ I-ORG
no O
adaka O
no O
mu O
pɛɛ O
, O
na O
ɛhɔ O
na O
ɔde O
n’ahoɔden O
nyinaa O
guu O
so O
bɔɔ O
bɔɔlo O
no O
too O
atena O
mu O
maa O
Kotoko B-ORG
tumi O
huri O
dii O
kan O
wɔ O
wɔn O
akansie O
a O
ɛdi O
kan O
no O
mu O
. O

Saa O
nkunimdie O
yi O
ne O
nkunimdie O
a O
ɛdi O
kan O
a O
wɔn O
panin O
a O
ɔtenetene O
wɔn O
, O
Owura O
Seydou B-PER
Zebro I-PER
a O
ɔfiri O
Burkina B-LOC
no O
anya O
ɛfiri O
berɛ O
a O
ɔbɛyɛɛ O
Ɔteneteneni O
maa O
Kotoko B-ORG
bɔɔlobɔkuo O
no O
. O

Mfitiaseɛ O 
no O
, O
wɔyɛɛ O
sɛ O
anka O
wɔbɛsi O
akan O
no O
wɔ O
Ouagadougou B-LOC
nanso O
aka O
kakra O
ama O
akansie
yi O
aduru O
so O
no O
na O
CAF B-ORG
de O
nsakraeɛ O
baa O
sɛ O
wɔremmɔ O
no O
Memeneda B-DATE
bio O
, O
na O
mmom O
wɔmmɔ O
no O
Dwoada B-DATE
. O

Yei O
nyinaa O
mu O
no O
, O
Kotoko B-ORG
tumi O
yeree O
wɔn O
ho O
dii O
nkunim O
wɔ O
akansie O
no O
mu O
. O

Ɛno O
nti O
, O
wɔatumi O
ahuri O
adi O
kan O
a O
wɔne O
obiara O
mpere O
wɔn O
dibea O
no O
ho O
seesei O
. O

Ɛsiane O
sɛ O
mpanimfoɔ O
se O
, O
“Abɔsobaa O
na O
ɛma O
egya O
pae O
nti O
, O
” O
wɔbɛsan O
asi O
akansie O
a O
ɛtɔ O
so O
mmienu O
no O
wɔ O
Baba B-LOC
Yara I-LOC
Agoprama I-LOC
a O
ɛwɔ O
Kumase B-LOC
no O
so O
. O

Wɔhwɛ O
anim O
sɛ O
, O
Kotoko B-ORG
akyitaafoɔ O
mpempem O
pii O
bɛkɔ O
akɔtaa O
wɔn O
akyi O
wɔ O
saa O
akansie O
yi O
mu O
. O

Bɛyɛ O
abosome B-DATE
mmienu I-DATE
nie O
na O
Ghana B-LOC
aban O
yɛɛ O
n’adwene O
sɛ O
, O
ɛsiane O
sɛdeɛ O
nneɛma O
mu O
ayɛ O
den O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
nti O
, O
ɔbɛkɔ O
Wiase B-ORG
nyinaa I-ORG
Sika I-ORG
Fotoɔ I-ORG
no O
mu O
akɔhwehwɛ O
mmoa O
. O

Yei O
nan O
so O
ama O
ɛdɔm B-ORG
kɛseɛ I-ORG
a I-ORG
wɔwɔ I-ORG
mmarahyɛbadwafie I-ORG
no O
se O
, O
sɛ O
nsuo O
taa O
apokyerɛnne O
a O
ɔgye O
wɔɔ O
. O

Ɛno O
nti O
, O
ɛnnɛ O
Benada B-DATE
, I-DATE
Ahinime I-DATE
25 I-DATE
, I-DATE
2022 I-DATE
yi O
na O
mmarabadwafoɔ B-ORG
bɛyɛ O
aduɔwɔtwe O
a O
wɔka O
ɛdɔm O
kɛseɛ O
no O
ho O
de O
abɛto O
dwa O
sɛ O
, O
wɔahwɛ O
aban O
no O
anim O
ara O
sɛ O
anka O
ɔbɛyɛ O
deɛ O
ɛrekɔ O
so O
no O
ho O
biribi O
nanso O
ɔkwa O
. O

Adesrɛdeɛ O
foforɔ O
nso O
a O
wɔde O
kaa O
ho O
bio O
ne O
sɛ O
, O
ɛsiane O
sɛ O
ɛka O
wo O
nantini O
a O
na O
aka O
wo O
to O
nti O
, O
ɛsɛ O
sɛ O
aban O
no O
sane O
yi O
Ɔsoafoɔ B-ORG
a I-ORG
Ɔhwɛ I-ORG
Sikasɛm I-ORG
so O
wɔ O
Ɔmampanin O
ɔfese O
hɔ O
no O
nso O
adi O
anim O
anim O
yi O
ara O
. O

Yei O
nti O
, O
wɔrebɔ O
mmarahyɛbadwafoɔ B-ORG
yi O
aba O
so O
sɛ O
wɔatumi O
de O
akokoɔduro O
ayɛ O
biribi O
a O
ɛte O
saa O
. O

Saa O
ara O
na O
sɛ O
ɔkɔmfo O
bɔne O
ka O
sɛ O
kuro O
mmɔ O
a O
, O
ɔte O
mu O
bi O
. O

Asuafoɔ O
binom O
a O
wɔtwerɛɛ O
WASSCE O
nsɔhwɛ O
ɛnnɛ O
no O
aka O
sɛ O
wɔn O
akyerɛkyerɛfoɔ O
a O
wɔhwɛɛ O
wɔn O
so O
no O
ansusu O
annyina O
wɔn O
so O
nti O
wɔannya O
wɔn O
ho O
atwaeɛ O
biara O
. O

Ɛsiane O
sɛ O
na O
wɔpɛ O
sɛ O
wɔde O
WAEC B-ORG
mmara O
a O
ɛkyerɛ O
sɛ O
, O
sɛ O
wɔhyɛ O
nsɔhwɛ O
no O
ase O
a O
simma O 
aduasa O
akyi O
ɛsɛ O
sɛ O
wɔtoto O
adan O
ahodoɔ O
a O
wɔretwerɛ O
nsɔhwɛ O
no O
wɔ O
mu O
no O
apono O
mu O
nti O
, O
ɛbɔɔ O
awia O
1:30 O
ara O
pɛ O
na O
akyerɛkyerɛfoɔ O
yi O
de O
ɔseɛ O
yɛɛ O
ɔyɔ O
totoo O
apono O
no O
mu O
. O

WAEC B-ORG
hyɛɛ O
saa O
mmara O
yi O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
a O
sukuu O
foforɔ O
bi O
nhyɛ O
nsɔhwɛ O
no O
ase O
nnya O
afoforɔ O
na O
amma O
asuafoɔ O
no O
annya O
nsɛmmisa O
no O
wɔ O
wɔn O
tɛlɛfon O
so O
ansa O
na O
wɔatena O
ase O
atwerɛ O
wɔn O
nsɔhwɛ O
no O
. O

Sini O
a O
Angel B-ORG
TV I-ORG
de O
to O
dwa O
yi O
mu O
no O
, O
asuafoɔ O
no O
de O
abofuo O
kekaa O
nsɛm O
tiaa O
wɔn O
akyerɛkyerɛfoɔ O
a O
wɔhwɛɛ O
wɔn O
so O
no O
sane O
domee O
wɔn O
kaa O
ho O
. O

Angel B-ORG
TVfoɔ I-ORG
ammɔ O
sukuu O
yi O
din O
nanso O
wɔkyerɛ O
mu O
a O
, O
asuafoɔ O
no O
mu O
binom O
tɔɔ O
baha O
berɛ O
a O
wɔkaa O
akyiri O
simma O
aduasa O
a O
wamma O
wɔanwura O
ɛdan O
no O
mu O
ankɔtwerɛ O
wɔn O
nsɔhwɛ O
no O
. O

Ɔka O
mpanimfoɔ O
a O
wɔkaa O
wɔn O
ho O
bɔɔ O
mu O
tee O
amanyɔkuo O
a O
ɛdi O
kan O
wɔ O
Ghana O
abaɔksɛm O
mu O
, O
United B-ORG
Gold I-ORG
Coast I-ORG
Convention I-ORG
( I-ORG
UGCC I-ORG
) I-ORG
no O
ho O
. O

Ɛsiane O
sɛ O
, O
deɛ O
ɔkyerɛ O
mmusuo O
no O
yɛde O
n’akokɔ O
na O
ɛyie O
nti O
, O
ɔka O
Ghana B-LOC
mpanimfoɔ O
nsia O
a O
wɔkyeree O
wɔn O
guu O
afiase O
berɛ O
a O
na O
wɔrepere O
faahodie O
ama O
Ghana B-LOC
no O
ho.Wɔwoo O
Ebenezer B-PER
Ako-Adjei I-PER
wɔ O
kuro O
ketewa O
bi O
a O
wɔfrɛ O
no O
Adjei B-LOC
kurom I-LOC
a O
ɛwɔ O
Akyem B-LOC
Abuakwa I-LOC
hɔ O
baabi O
. O

Ɔkɔɔ O
ne O
suapɔn O
wɔ O
Amerika B-LOC
ne O
United B-LOC
Kingdom I-LOC
. O

Ɔwiee O
suapɔn O
no O
na O
ɔbaa O
Ghana B-LOC
bɛkaa O
mpanimfoɔ O
a O
na O
wɔrepere O
faahodie O
ama O
ɔman O
no O
ho O
maa O
wɔtee O
United B-ORG
Gold I-ORG
Coast I-ORG
Convention I-ORG
( I-ORG
UGCC I-ORG
) I-ORG
amanyɔkuo O
no.Dr O
. O

Ebenezer B-PER
Ako-Adjei I-PER
korɔ O
yi O
ara O
na O
ɔkamfoo O
Dr O
. O

Kwame B-PER
Nkruma I-PER
kyerɛeɛ O
sɛ O
, O
wɔmfa O
no O
mmɛka O
amanyɔkuo O
no O
ho O
na O
ɔmmɛyɛ O
wɔn O
twerɛtwerɛfoɔ O
. O

Ɛno O
na O
ɛnam O
so O
maa O
Kwame B-PER
Nkruma I-PER
firii O
aseɛ O
de O
ne O
ho O
hyehyɛɛ O
amanyɔsɛm O
mu O
. O

Berɛ O
a O
Ghana B-LOC
nyaa O
faahodie O
firii O
aborɔfo O
no O
nsam O
no O
, O
Ako B-PER
Adjei I-PER
bɛyɛɛ O
Ɔsoafoɔ O
a O
ɔdi O
kan O
wɔ O
Ghana B-LOC
abakɔsɛm O
mu O
, O
na O
ɔhwɛ O
ɔman O
yi O
mu O
nhyehyɛeɛ O
ne O
atɛntenenee O
so

Afe B-DATE
1961 I-DATE
mu O
no O
, O
Dr O
. O
Ebenezer B-PER
Ako-Adjei I-PER
sane O
bɛyɛɛ O
Ɔsoafoɔ O
a O
ɔdi O
kan O
wɔ O
Ghana B-LOC
abakɔsɛm O
mu O
a O
na O
ɔhwɛ O
Ghana B-LOC
ne O
aman O
afoforɔ O
ntam O
nkitahodie O
so O
. O

Nanso O
awerɛhosɛm O
ne O
sɛ O
, O
Ako-Adjei B-PER
amanyɔsɛm O
ne O
ne O
dwumadie O
nyinaa O
ho O
baa O
asɛm O
. O

Yei O
na O
wɔbɛduruu O
Kulungugu B-LOC
a O
ɛwɔ O
Ghana B-LOC
no O
, O
wɔmaa O
abarimmaa O
kumaa O
bi O
de O
nhwiren O
kɔhyiaa O
ɔmanpanin O
. O

Ebenezer B-PER
Ako-Adjei I-PER
, O
Tawia B-PER
Adamafio I-PER
, O
Hugh B-PER
Horatio I-PER
Cofie I-PER
Crabbe I-PER
, O
Joseph B-PER
Yaw I-PER
Manu I-PER
, O
ne O
Robert B-PER
Benjamin I-PER
Okyere O
sɛ O
wɔn O
na O
wɔahyehyɛ O
ho O
sɛ O
anka O
wɔredi O
ɔmanpanin O
no O
awu O
wɔ O
saa O
kwan O
no O
so.Berɛ O
a O
Owura O
F O
. O

Wɔforoo O
lɔre O
afoforɔ O
de O
mmirika O
ntɛntɛ O
twee O
wɔn O
ho O
dii O
anim O
koraa O
gyaa O
ɔmanpanin O
no O
wɔ O
akyire O
a O
na O
obi O
nhunu O
wɔn O
atikɔ O
mpo.”Wɔyii O
no O
firii O
afiase O
1966 B-DATE
mu O
no O
, O
Dr O
. O

Ebenezer B-PER
Ako-Adjei I-PER
amfa O
ne O
ho O
annye O
Ghana O
amanyɔsɛm O
mu O
sɛdeɛ O
na O
ɔyɛ O
no O
kane O
no O
bio O
. O

1992 B-DATE
mu O
no O
, O
ɔtwerɛɛ O
nwoma O
faa O
Ghana B-LOC
dwadini O
kunini O
Owura O
George B-PER
Grant I-PER
ho O
. O

Ɛyɛ O
animuonyamhyɛ O
a O
wɔhyɛɛ O
da O
de O
maa O
no O
ɛsiane O
dwuma O
titire O
a O
ɔdi O
de O
boa O
maa O
Ghana B-LOC
tumi O
nyaa O
faahodie O
no O
nti O
Ɔpɛpɔn B-DATE
14 I-DATE
, I-DATE
2002 I-DATE
mu O
no O
, O
owuyareɛ O
bi O
bɔɔ O
Dr O
. O

Ebenezer B-PER
Ako-Adjei I-PER
berɛ O 
tiawa O 
bi O
maa O
no O
nam O
so O
hweree O
ne O
nkwa O
wɔ O
Korlebu B-ORG
ayaresabea I-ORG
kɛseɛ O
a O
ɛwɔ O
Nkran B-LOC
no O
mu O
. O

Ɔdii O
mfeɛ O 
85 O 
, O
ɛnna O
ɔgyaa O
ɔbaa O
kunani O
ne O
mmɔfra O
nnan O
wɔ O
akyire.Ne O
wuo O
akyi O
no O
, O
wɔde O
ne O
din O
too O
Sankara B-LOC
Interchange I-LOC
a O
ɛwɔ O
Nkran B-LOC
no O
so O
bɛfrɛɛ O
no O
Ako-Adjei B-LOC
Interchange I-LOC
. O

Afei O
nso O
, O
wɔayɛ O
pramma O
bi O
wɔ O
Osu B-LOC
a O
ɛwɔ O
Nkran B-LOC
de O
ne O
din O
ato O
so.Asɛm O
a O
ɔkaeɛ O
a O
ɛma O
yɛhunu O
sɛdeɛ O
na O
ɔwɔ O
ɔman O
Ghana B-LOC
ho O
dɔ O
ne O
adwene O
pa O
ne O
sɛ O
: O
“Ghana B-LOC
yɛ O
yɛn O
man O
. O

Wɔkyerɛ O
sɛ O
, O
nnipa O
yi O
mu O
binom O
yɛ O
Ghanafoɔ O
, O
ɛnna O
ebinom O
nso O
firi O
Alata B-LOC
, O
Mali B-LOC
, O
Niger B-LOC
, O
Cote B-LOC
d’Ivoire I-LOC
, O
ne O
Burkina B-LOC
Faso.Amanebɔ I-LOC
no O
kaa O
sɛ O
, O
nnipa O
a O
wɔkyee O
wɔn O
no O
mu O
num O
yɛ O
atutuufoɔ O
. O

Wɔde O
adesrɛ O
too O
Ɔmampanin O
Akuffo B-PER
Addo I-PER
anim O
sɛ O
ɔnyi O
Ɔsoafoɔ O
a O
ɔhwɛ O
sikasɛm O
so O
, O
Ken B-PER
Ofori-Atta I-PER
ne O
Charles B-PER
Adu I-PER
Boahen O
a O
ɔyɛ O
Ɔsoafoɔ O
a O
Ɔhwɛ O
Sikasɛm O
so O
wɔ O
Ɔmampanin O
Ɔfese O
hɔ O
no O
adi.Ɛnam O
ɔman O
no O
mu O
yɛ O
a O
ayɛ O
den O
nti O
ɛnyɛ O
dɔm O
kɛseɛ O
a O
wɔwɔ O
mmarahyɛbadwafie B-ORG
no O
nko O
ara O
na O
wɔfoa O
saa O
adesrɛ O
yi O
so O
, O
mmom O
Ghanaman O
mma O
binom O
nso O
taa O
wɔn O
akyi O
rebɔ O
wɔn O
akyi O
dɔm O
ankasa.Yɛgye O
di O
sɛ O
ɔbɛsane O
akasa O
afa O
Wiase O
nyinaa O
Sika O
Fotoɔ O
a O
wɔpɛ O
sɛ O
wɔkɔpɛ O
mu O
mmoa O
de O
bɛboa O
ɔman O
no O
sikasɛm O
ne O
nhyehyɛeɛ O
a O
aban O
no O
ayɛ O
sɛ O
ɔde O
bɛko O
atia O
ɔman O
no O
sikasɛm O
a O
akɔ O
fam O
no O
ho.Nsɛm O
yei O
ho O
na O
abɛda O
adi O
sɛ O
Ɔmampanin O
Akuffo B-PER
Addo I-PER
de O
n’anodisɛm O
a O
ɛfa O
pamo O
a O
ɔman O
mma O
no O
mu O
bi O
pɛ O
sɛ O
ɔpamo O
Ofori B-PER
Atta I-PER
no O
ho O
bɛto O
dwa O
Kwasiada B-DATE
, I-DATE
Ahinime I-DATE
30 I-DATE
, I-DATE
2022.Ɛno I-DATE
da O
nkyɛn O
a O
ɔbɛsane O
akasa O
afa O
tebea O
a O
Ghana B-LOC
sikasɛm O
wɔ O
mu O
seesei O
a O
ama O
nneɛma O
nyinaa O
boɔ O
ahuri O
kɔ O
soro O
no O
ho O
. O

Mmom O
yei O
bɛyɛ O
berɛ O
a O
ɔne O
ne O
mpanimfoɔ O
ahyia O
ama O
ekuo O
a O
wɔda O
sikasɛm O
ho O
ntotoeɛ O
ano O
no O
abɔ O
mu O
akyerɛ O
no O
no O
akyi.Nnawɔtwe O
yi O
ahyɛaseɛ O
mu O
ara O
na O
Ghana B-LOC
sikakorabea B-ORG
ne O
sikakorabea O
ahodoɔ O
ne O
mpanimfoɔ O
a O
wɔda O
sikakorabea O
a O
ɛsesa O
sika O
kɔ O
sika O
foforɔ O
mu O
no O
hyiaeɛ O
. O


Ebere O
bi O
osikani O
bi O
tenaa O
ase O
a O
na O
wore O
no O
Odeneho B-PER
. O

Na O
one O
ne O
yere O
wo O
mmabarima O
mmienu O
. O

Opoku B-PER
, O
pitire O
ne O
nsuomnam O
nye O
na O
ho O
. O

Enti O
wode O
nam O
ebo O
aduane O
so O
. O

Menya O
ho O
a O
, O
anka O
mepe O
dodo O
Da O
bi O
, O
anoden O
mframa O
kaa O
kyerɛ O
ewia O
sɛ O
, O
‘Wo O
nim O
sɛ O
wɔ O
wimu O
ha O
, O
me O
na O
me O
ho O
yɛ O
den O
paa O
! O
’ O
Ewia B-PER
yii O
ano O
kaa O
sɛ O
, O
'Wimu O
abɔde O
biara O
ho O
tumi O
yɛ O
den O
ara O
yie.’ O
Naaso O
anoden O
mframa O
anngye O
asɛm O
yi O
annto O
mu O
. O

Yawda B-DATE
kor O
Anadwo O 
bi O 
, O
Ananse B-PER
sraa O
n'adamfo O
rabb O
‘Mmm O
! O
’ O
ananse B-PER
tumfur O
ne O
teaa O
mu O
wɔ O
bere O
a O
ɔrekɔ O
gyaade O
hɔ O
. O

‘Efuw O
ediban O
no O
mmbenee O
, O
naaso O
wɔbɛben O
a O
ɔrennkyɛr O
koraa. O
' O
Nna O
Ananse B-PER
nim O
sɛ O
ɔtena O
hɔ O
wɔ O
bere O
a O
ediban O
no O
gu O
so O
renoa O
a O
, O
asoaso B-PER
bɛpɛ O
edwuma O
bi O
ama O
no O
ma O
no O
ayɛ O
, O
naaso O
Ananse B-PER
tumfur O
ammba O
n'adamfo O
hɔ O
sɛ O
ɔrebɛyɛ O
edwuma O
bi O
. O

Annkyɛr O
koraa O
na O
Ananse B-PER
tumfur O
hun O
sɛ O
ɔnam O
n'adamfo O
adow O
dan O
enim O
. O

‘Adow O
, O
eduwa O
ne O
wo O
a O
wo O
renoa O
no O
bɛyɛ O
dɛw O
paa.’ O
Nea O
enti O
a O
Anansi O
enae O
eye O
nwotwe O
Bere O
bi O
a O
abɛtwa O
mu O
kɔ O
, O
ananse B-PER
bi O
tenaa O
ase O
. O

Nna O
Ananse B-PER
yere O
nim O
sɛnea O
wɔnoa O
ediban O
papaapa O
, O
naaso O
ma O
nna O
Ananse B-PER
nim O
ara O
ne O
sɛ O
ɔbɛdi O
afoforo O
fo O
wɔn O
ediban O
. O

Kura B-PER
no O
mmba O
mmbɛsra O
atwɛr O
no O
da O
. O

Nna O
kura B-PER
enihawni O
no O
nnim O
dɛm O
abere O
no O
, O
naaso O
nna O
nkakra O
nkakra O
ɔredan O
ne O
ho O
atamfo O
ama O
ne O
adamfo O
kura B-PER
no O
. O

Dwoada B-DATE
Ewiabere O 
bi
a O
nna O
bere O 
aso O
sɛ O
ɔbɛkɔ O
fie O
no O
, O
atwɛr O
no O
yɛɛ O
n'adwen O
sɛ O
ne O
bo O
afon O
saa O
nyɛnkofa-fa O
yi O
. O

Ɛno O
nti O
atwɛr O
no O
kyekyeree O
ahoma O
n'ano O
baako O
de O
bɔɔ O
ne O
na O
, O
na O
ɔkyekyeree O
ano O
baako O
so O
de O
bɔɔ O
kura B-PER
no O
ne O
dua O
wɔ O
bere O
a O
kura O
no O
ennhu O
hwee O
. O

Atwɛr B-PER
no O
yɛɛ O
kura O
no O
bae-bae O
na O
otuu O
tɔɔ O
ne O
pɔnd O
mu O
wɔ O
kura B-PER
no O
ne O
dua O
ne O
ase O
famu O
. O

Hɔ O
ara O
, O
wɔ O
abere O
a O
n'eni O
nnda O
, O
ahoma O
a O
esuo O
kura B-PER
no O
ne O
dua O
no O
mu O
twee O
no O
firii O
ne O
dua-dan O
no O
mu O
kɔ O
wi O
mu O
de O
no O
bɛhwee O
pɔnd B-LOC
ne O
mu O
. O

Nna O
kura B-PER
no O
nnim O
sɛnea O
wɔ O
boro O
nsu O
nti O
, O
ɔyɛɛ O
nea O
ɔbɛtumi O
biara O
naaso O
wɔenntumi O
ennsane O
ahoma O
no O
. O

Kura B-PER
no O
meen O
nsu O
ara O
yie O
wɔ O
bere O
a O
ɔpɛsɛ O
ɔgye O
ne O
ho O
naaso O
ekyiri O
no O
owui O
wɔ O
pɔnd O
ne O
mu O
. O

Nti O
akroma B-PER
a O
kɔm O
de O
no O
no O
tu O
baa O
famu O
bɛtwee O
kura O
no O
sɛ O
ɔrekɔwe O
no O
. O

Atwɛr B-PER
no O
kɔr O
soro O
soro O
kɔpem O
bere O
a O
akrɔma B-PER
no O
bɛsii O
dutan O
tenten O
bi O
paa O
so O
. O

Hɔ O
no O
na O
atwɛr B-PER
no O
hunuu O
sɛ O
ɔedi O
bɔne O
. O

‘Mma O
nntu O
mona O
a O
mu O
dɔ O
pii O
mma O
wo O
atamfo O
, O
efiri O
sɛ O
woara O
ankasa O
bɛtumi O
atɔ O
mu. O
' O

Ayɛwohomumɔ B-DATE
bosome I-DATE
wɔ I-DATE
afe I-DATE
1920 I-DATE
bi O
a O
atwam O
, O
na O
Amantsei B-LOC
akuraa
kumaa O
bi O
si O
Adansi B-LOC
kwaeԑ I-LOC
kԑseԑ O
no O
ano O
. O

Na O
asomdwoeԑ O
wͻ O
saa O
akuraa B-LOC
yi I-LOC
ase O
mpԑn O
pii O
no O
ara O
nanso O
na O
nkurasefoͻ O
no O
suro O
Lobizon B-PER
a O
na O
wͻnim O
sԑ O
wͻte O
kwaeԑ O
no O
mu O
noho O
ara O
no O
. O

Na O
Lobizon B-PER
no O
yԑ O
abͻdeԑ O
tumm O
bi O
a O
wͻn O
fa O
yԑ O
nipa O
na O
wͻn O
fa O
yԑ O
mpataku O
, O
ԑna O
amamfoͻ O
se O
ɛbc B-DATE
bosome O
no O
gyina O
biara O
a O
, O
wͻpue O
firi O
kwaeԑ O
no O
mu O
te O
gu O
mu O
hwehwԑ O
nnipa O
nam O
. O

Wei O
nyԑ O
den O
: O
Nnomeԑ O
a O
ԑda O
ͻba O
barima O
a O
ͻtͻ O
so O
nson O
biara O
so O
no O
. O

Wͻwoo O
Filipe B-PER
no O
, O
na O
ne B-PER
maame I-PER
suro O
. O

Filipe B-PER
nyinii O
bԑyԑԑ O
abarimawa O
ͻhoͻdenfoͻ O
a O
ne B-PER
maame I-PER
ne O
ne B-PER
papa I-PER
ne O
ne O
nuammarima O
nsi O
no O
dͻͻ O
no O
. O

Nanso O
berԑ O
biara O
na O
Filipe B-PER
tumi O
hunu O
sԑ O
sԑdeԑ O
wͻyԑ O
no O
ne O
sԑdeԑ O
wͻyԑ O
ne O
nuanom O
a O
aka O
no O
nyԑ O
pԑ O
. O

Mmͻfra O
nkaeԑ O
no O
ne O
no O
nni O
agorͻ O
ԑnna O
sԑ O
kotonima B-DATE
Bosome O
gyina O
a O
, O
wͻmma O
no O
kwan O
ma O
no O
nkͻ O
turo O
no O
mu O
. O

Deԑ O
ԑtwa O
toͻ O
no O
na O
na O
ԑnyԑ O
koraa O
ԑfiri O
sԑ O
na O
Filipe B-PER
ani O
gye O
bosome O
no O
ho O
pa O
ara O
, O
biribi O
a O
ԑfa O
ho O
– O
nkanka O
berԑ O
a O
ԑbԑgyina O
ayԑ O
kurukuruwa O
wͻ O
wiem O
no O
– O
na O
ԑkasa O
kyerԑ O
Filipe B-PER
kanyan O
ne O
sunsum O
ma O
no O
nya O
ͻpԑ O
sԑ O
ͻbԑto O
dwom O
na O
wasa O
na O
wasan O
atu O
mmirika O
. O

Mfeԑ B-DATE
2010 I-DATE
akyi O
no O
, O
na O
yԑ O
ara O
na O
ͻreyԑ O
ankonam O
. O

Filipe B-PER
san O
hunuu O
sԑ O
ne B-PER
maame I-PER
ne O
ne B-PER
nuammarima I-PER
no O
mpo O
ahyԑ O
aseԑ O
rehwԑ O
no O
kwan O
soronko O
bi O
so O
. O


Cgyefoc B-DATE
bosome I-DATE
no O
akyi O
, O
ne B-PER
maame I-PER
kyeree O
no O
tenaa O
ase O
na O
ͻkyerԑ O
no O
ne O
haw O
no O
nyinaa O
ase O
. O

Ͻbisaa O
sԑ O
, O
‘Nnomeԑ O
bԑn O
? O
’ O
‘W’awoda B-DATE
a I-DATE
ԑtͻ I-DATE
so I-DATE
dunnum I-DATE
so O
no O
, O
wobԑdane O
Lobizon O
, O
abͻdeԑ O
bi O
a O
ͻyԑ O
nipa O
fa O
ne O
pataku O
fa.’ O
Na O
Filipe B-PER
nim O
deԑ O
ԑfa O
Lobizon O
ho O
nyinaa O
ԑnam O
nwoma O
a O
wakan O
ne O
nsԑm O
a O
ne O
nuammarima O
no O
susu O
sԑ O
wada O
a O
wͻka O
no O
nti O
. O

Bosome B-DATE
a I-DATE
ԑtͻ I-DATE
so I-DATE
dunnum I-DATE
no O
anwummerԑ O
duruiԑ O
no O
, O
abarimawa O
Filipe B-PER
werԑ O
ho O
senee O
daa O
wͻ O
n’abrabͻ O
mu O
. O

Deԑ O
na O
daa O
merepԑ O
ayԑ O
ara O
ne O
sԑ O
wͻbԑfa O
te O
sԑ O
sԑdeԑ O
wͻyԑ O
obiara O
no O
ara O
. O

Afei O
adeԑ O
soronko O
bi O
siiԑ O
: O
Filipe O
tee O
biriibi O
te O
sԑ O
deԑ O
wͻrenu O
ne O
yam O
no O
na O
ahokeka O
te O
guu O
ne O
wedeԑ O
ani O
nyinaa O
. O

Berԑ O
a O
Filipe B-PER
hwԑԑ O
ahwehwԑ O
no O
mu O
no O
, O
ͻhunuu O
pataku-abarimawa O
tenten O
bi O
sunsum O
sԑ O
ԑrehwԑ O
n’anim O
a O
ne O
ho O
nwi O
ayԑ O
kufuu O
a O
n’ani O
kosua O
ayԑ O
sԑ O
nkrawoͻ O
na O
ayԑ O
te O
sԑ O
deԑ O
asosͻ O
wͻ O
sum O
no O
mu O
. O

Ͻkaa O
mu O
sԑ O
, O
‘Enti O
meyԑ O
Lobizon O
! O
’ O
Filipe B-PER
tee O
nka O
sԑ O
wanya O
abotͻyam O
wͻ O
bosome O
no O
ne O
kwaeԑ O
no O
mu O
na O
ԑno O
maa O
no O
hunuu O
sԑ O
berԑ O
aso O
sԑ O
ͻdane O
n’akyi O
ma O
n’abrabͻ O
dada O
no O
na O
ͻgye O
ne O
hyԑberԑ O
to O
mu O
. O

Ͻyԑԑ O
sԑ O
ͻrehuru O
ate O
asi O
abͻntene O
no O
, O
ͻgyinaa O
twaa O
n’ani O
hwԑԑ O
ne O
dan O
no O
mu O
deԑ O
ԑtwa O
toͻ O
san O
dwenee O
ne B-PER
maame I-PER
ne O
ne B-PER
papa I-PER
ne O
ne B-PER
nuammarima I-PER
nsia O
no O
ho O
. O

‘M’abusuafoͻ O
, O
da O
biara O
mԑkae O
mo O
, O
mmom O
seesei O
deԑ O
ԑwͻ O
sԑ O
megye O
onii O
meyԑ O
yi O
tom O
na O
mehyԑ O
abrabͻ O
foforͻ O
ase.’ O
Afei O
ͻhuri O
firii O
ne O
mpoma O
no O
mu O
tuu O
mmirika O
wuraa O
kwaeԑ B-LOC
no I-LOC
mu O
, O
saa O
berԑ O
no O
nyinaa O
na O
ͻrebobͻ O
mu O
kyerԑ O
bosome O
no O
, O
a O
wanya O
anidasoͻ O
foforͻ O
soronko O
bi O
wͻ O
n’akoma O
mu O
. O

Filipe B-PER
maame I-PER
nso O
de O
atadeԑ O
a O
ͻde O
da O
gyinaa O
ne O
mfikyifuo B-LOC
mu I-LOC
kwansini O
ahodoͻ O
pii O
tiee O
dwom O
a O
Lobizon O
no O
reto O
a O
mframa O
bͻkͻͻ O
no O
de O
firi O
kwaeԑ O
birentuo O
no O
mu O
de O
baeԑ O
no O
. O

Aberewa B-PER
no I-PER
sere O
kyerԑԑ O
ne O
ho O
ԑfiri O
sԑ O
na O
ͻnim O
sԑ O
ne O
babarima O
a O
ͻtͻ O
so O
nson O
no O
anya O
baabi O
a O
wͻbԑgye O
no O
ͻfԑ O
so O
, O
na O
wanya O
ayͻnkofoͻ O
pii O
anyini O
akyԑ O
wͻ O
anigyeԑ O
mu O
. O

Fiada B-DATE
bi O
a O
atwam O
, O
abranteԑ O
bi O
tenaa O
ase O
wc o
Bolega B-LOC
a O
na O
wͻfrԑ O
no O
Ma B-PER
Liang I-PER
. O

Wukuada B-DATE
bi O
, O
ͻsoo O
daeԑ O
sԑ O
akwakora O
bi O
ama O
no O
brͻͻhye O
wͻde O
ka O
dan O
ho O
aka O
akyerԑ O
no O
sԑ O
ͻmmoa O
ahiafoͻ O
Nkran B-LOC
. O

Ankyԑ O
nnipa O
pii O
wc O
Ghana B-LOC
Amerika B-LOC
ne O
Gyamany B-LOC
tee O
brͻͻhye O
a O
wͻde O
ka O
dan O
ho O
no O
nka O
na O
wͻn O
ani O
sͻͻ O
deԑ O
Ma B-PER
Liang I-PER
ayԑ O
no O
. O

Mmom O
na O
osikani B-PER
bi I-PER
te O
akuraa B-LOC
Kokoben I-LOC
no O
ase O
na O
ͻyԑ O
nipafo O
nti O
ͻyԑԑ O
n’adwene O
sԑ O
ͻbԑwia O
brͻͻhye O
a O
wͻde O
ka O
dan O
ho O
no O
afiri O
abranteԑ O
no O
hͻ O
sԑdeԑ O
ͻnam O
so O
bԑnya O
ne O
ho O
bi O
aka O
ho O
. O

Wei O
nti O
ͻsomaa O
n’asomfoͻ O
kͻͻ O
Ma B-PER
Lang I-PER
fie O
wc O
Bongo B-LOC
a O
ewc O
Bolega B-LOC
ma O
wͻkͻwiaa O
nyankomade O
brͻͻhye O
a O
wͻde O
ka O
dan O
ho O
no O
. O

Osikani B-PER
no I-PER
bo O
fuiԑ O
na O
ͻkaa O
sԑ O
, O
‘Adԑn O
na O
wotwee O
po O
? O

Osikani B-PER
no I-PER
huri O
sii O
suhyԑn O
no O
mu O
tuu O
sԑ O
ͻrekͻhwehwԑ O
sika O
kͻkͻͻ O
no O
nanso O
suhyԑn O
no O
duruu O
po O
no O
mfimfini O
no O
, O
Aanse O
twee O
mfram O
gyampanturudu O
bi O
ma O
no O
bԑsԑee O
suhyԑn O
no O
, O
na O
obiara O
anhunu O
sikani O
no O
wͻ O
akuraase B-LOC
hͻ I-LOC
bio O
. O

Kwasiada B-DATE
no O
akyi O
no O
, O
abranteԑ B-PER
no I-PER
ne O
n’abusufoͻ O
tenaa O
ase O
anigyeԑ O
mu O
na O
ͻkͻͻ O
so O
de O
nyankomade O
brͻͻhye O
a O
wͻde O
ka O
dan O
ho O
no O
boaa O
ahiafoͻ O
sԑdeԑ O
akwakora O
no O
see O
no O
sԑ O
ͻnyԑ O
no O
na O
obiara O
hunuu O
brͻͻhye O
a O
wͻde O
ka O
dan O
ho O
pԑԑ O
n’asԑm O
. O

Nna O
biribiara O
da O
yie O
sɛ O
hembabaa O
Yaa B-PER
bɛware O
ɔhen O
ba O
barima O
bi O
a O
ofiri O
kurow O
bi O
mu O
wɔ O
mpɔtamu B-LOC
hɔ I-LOC
ara O
nti O
na O
n'enyi O
agye O
papaapa O
. O

Cpepcn B-DATE
da I-DATE
baako I-DATE
akyi O
, O
hembabaa O
, O
ɔhen O
ne O
hembaa O
no O
baa O
kurow O
mba O
no O
enim O
bio O
. O

Ԑduruu O
kotonima B-DATE
bosome O
no O
, O
pataku O
no O
weawea O
kͻdaa O
kwan O
nkyԑn O
wͻ O
nwura O
no O
mu O
. O

Ԑduruu O
Fiada B-DATE
no O
, O
pataku O
no O
weawea O
kͻdaa O
kwan O
nkyԑn O
wͻ O
nwura O
no O
mu O
. O

Koo B-PER
Nimo I-PER
abusua O
tu O
firii O
Iraq B-LOC
kͻͻ O
Ngresiman B-LOC
mu I-LOC
berԑ O
a O
na O
ͻyԑ O
abarimawa O
koraa O
. O

Na O
Koo B-PER
Nimo I-PER
mpԑ O
sԑ O
ͻbԑfiri O
ne O
fie O
a O
ԑwͻ O
Samarra B-LOC
no O
nanso O
ne B-PER
papa I-PER
kaa O
sԑ O
ԑyԑ O
adeԑ O
a O
ԑbԑboa O
abusua O
no O
ԑfiri O
sԑ O
wͻn O
bammͻ O
ho O
nsԑm O
kͻ O
fam O
ԑnna O
na O
ͻpԑ O
sԑ O
ne O
ba O
no O
nyini O
wͻ O
ͻman O
a O
wͻgye O
obiara O
to O
mu O
mu O
. O

Koo B-PER
Nimo I-PER
papa I-PER
ka O
kyerԑԑ O
ne O
ba O
no O
sԑ O
Ngresi B-LOC
yԑ O
ͻman O
a O
amammerԑ O
biara O
bi O
wͻ O
hͻ O
a O
wͻn O
nyinaa O
tumi O
tena O
faako O
a O
ԑmfa O
ho O
ne O
baabi O
a O
obi O
firi O
ne O
ͻsom O
a O
ͻwom O
. O

Na O
London B-LOC
yԑ O
anika O
pa O
ara O
ԑnam O
adan O
ne O
nsrahwԑbea O
akԑseԑ O
nti O
, O
ԑnna O
Koo B-PER
Nimo I-PER
ankasa O
na O
n’ani O
gye O
Planetarium O
ne O
Osu O
kԑsԑeԑ O
Thames O
ne O
ne O
tete O
atwene O
akԑsԑeԑ O
a O
ԑdeda O
so O
no O
ho O
. O

Koo B-PER
Nimo I-PER
ne O
abarimawa O
bi O
a O
ͻte O
fie O
a O
ԑtoa O
wͻn O
deԑ O
so O
mu O
a O
wͻfrԑ O
no O
Andrew B-PER
mpo O
faa O
yͻnkoͻ O
. O

Na O
Koo B-PER
Nimo I-PER
ne O
Andrew B-PER
di O
agorͻ O
wͻ O
prama O
so O
ԑnna O
ԑtͻ O
da O
bi O
nso O
a O
, O
wͻne O
Andrew B-PER
maame O
kͻhwԑ O
mmoa O
wͻ O
mmoabeaeԑ O
hͻ O
. O

Andrew B-PER
de O
ne O
mmaduaba O
ne O
akuaba O
ahodoͻ O
nyinaa O
maa O
Koo O
Nimo O
de O
dii O
agorͻ O
san O
ka O
akuninifoͻ O
a O
ԑwͻ O
n’abrabͻ O
mu O
ho O
nsԑm O
kyerԑԑ O
no O
. O

Wͻbͻͻ O
pata O
bi O
mpo O
wͻ O
Koo O
Nimo B-PER
mfikyifuo B-LOC
mu I-LOC
na O
wͻtetԑ O
mpanimfoͻ O
wͻ O
hͻ O
. O

Ԑwom O
sԑ O
na O
London B-LOC
yԑ O
kuro O
kԑseԑ O
pa O
ara O
na O
emu O
nyԑ O
hye O
te O
sԑ O
sԑdeԑ O
na O
Samarra B-LOC
hyeԑ O
teԑ O
no O
deԑ O
, O
nanso O
Koo B-PER
Nimo I-PER
ani O
gyeeԑ O
ԑsiane O
sԑ O
na O
ahuhuroberԑ O
no O
mu O
yԑ O
anika O
. O

Ԑbͻ B-DATE
duruiԑ O
a O
nnua O
nhahan O
hyԑԑ O
aseԑ O
tete O
tͻeԑ O
no O
, O
Koo B-PER
Nimo I-PER
papa O
kaa O
sԑ O
berԑ O
aduru O
sԑ O
ne O
ba O
no O
bԑkͻ O
sukuu O
. O

Peter B-PER
Jenkins I-PER
mpo O
deԑ O
ͻpagyaa O
ne O
dwompa O
no O
de O
awoͻ O
mu O
ahyԑnsodeԑ O
pink O
bi O
a O
ԑda O
n’afuru O
so O
kyerԑԑ O
wͻn O
. O

Wansane B-PER
ne O
Sebͻ B-PER
daa O
fie O
korͻ O
no O
ara O
mu O
anadwo O 
no O
. O

Dwoada B-DATE
no O
, O
wͻn O
baanu O
sͻreeԑ O
. O


Fiada B-DATE
no O
nyinaa O
, O
Wansane B-PER
ani O
gu O
so O
saa O
ara O
, O
a O
wabͻ O
hu O
sԑ O
anhwԑ O
a O
na O
Sebͻ B-PER
abԑkye O
no O
awe O
. O

Wukuada B-DATE
koro O
anadwo O
bi O
, O
sakraman O
no O
too O
nsa O
frԑԑ O
abobͻnnua O
no O
sԑ O
ͻmmԑdidi O
. O

Ͻkaa O
sԑ O
, O
‘Owurayere O
Abobͻnnua B-PER
ͻkyena O
bra O
Ahinime B-DATE
da I-DATE
a I-DATE
tɔ I-DATE
so I-DATE
01 I-DATE
no O
ani O
gyeeԑ O
nti O
adekyeԑ O
no O
ͻkͻͻ O
sakraman B-PER
no O
dan O
no O
mu O
. O

‘Adwene O
bi O
aba O
me O
tirim.’ O
Ͻsan O
n’akyi O
too O
nsa O
frԑԑԑ O
sakraman B-PER
no O
sԑ O
ͻmmra O
ne O
fie O
mmԑdidi O
. O

Ͻkaa O
sԑ O
, O
‘Owura O
Sakraman B-PER
, O
ͻkyena O
Fiada B-DATE
ԑyԑ O
a O
bra.’ O
Afei O
ͻkͻͻ O
fie O
kͻnoaa O
aduane O
kamakama O
bi O
. O

Sakraman B-PER
no O
ani O
gyeeԑ O
. O

Ahinime B-DATE
da I-DATE
a I-DATE
tɔ I-DATE
so I-DATE
30 I-DATE
, O
Memeneda B-DATE
ketee O
dummienu O
pԑpԑԑpԑ O
na O
ͻsi O
abobͻnnua O
fie O
hͻ O
. O

Abobͻnnua B-PER
no O
teaam O
sԑ O
, O
‘ate–ka-ate-ka O
! O
’ O
Sakraman O
no O
de O
ne O
podua O
hyԑԑ O
ne O
nan O
ntam O
kͻͻ O
fie O
. O

Na O
aberanteɛ O
Kwasi B-PER
Siakwan I-PER
susu O
sɛ O
Baakuro B-LOC
mu O
hɔ O
a O
ɔteɛ O
no O
so O
bi O
nni O
baabi O
. O

Na O
n’adwene O
ne O
sɛ O
ɛhɔ O
aseten O
a O
yɛ O
de O
sɛne O
Nkran B-LOC
mpo O
. O

Nanso O
nnoɔma O
ahodoɔ O
a O
ɛma O
kuro O
mu O
tena O
yɛ O
de O
bɛnnom O
te O
sɛ O
edwa O
, O
anyinam O
ahoɔden O
nkenaa O
, O
agodibea O
ne O
banke O
mu O
biara O
nni O
hɔ O
. O

Yei O
nti O
ɛberɛ O
a O
Saagyen O
Siakwan O
nyaa O
lɛtɛ O
firi O
Dwaaso B-LOC
sɛ O
ɔnkɔtoa O
n’adwuma O
so O
wɔ O
Nsemmɔnekurom B-LOC
no O
, O
ɔtwaa O
adwo O
maa O
nnipa O
pu O
behwɛɛ O
no O
. O

Kwasiada B-DATE
anwummerɛ O
nnɔnnnum O 
no O
, O
na O
waye O
hahii O
. O

“Agyekum B-PER
te O
aseɛ O
dada O
mpo O
ɔse O
ɔyɛ O
ɔsaman O
na O
yɛde O
no O
akɔto O
nsamanpɔ O
mu.” O
Sɛɛ O
ofaa O
Esaase O
borɔno O
kwan O
so O
no O
na O
ɔnim O
deɛ O
ɔrekɔyɛ O
. O

Sɛ O
ɛnyɛ O
nnaa O
no O
kurudapakua O
no O
a O
akasakasa O
bi O
sii O
Kwabena B-PER
Asante I-PER
ne O
Kofi B-PER
Anin I-PER
ntam O
ma O
wɔde O
bɔɔ O
mu O
a O
, O
na O
anka O
wɔyɛ O
ayɔnkɔfoɔ O
bi O
a O
wɔbɔ O
nkosua O
tafere O
. O

“Ao O
, O
na O
ɛnyɛ O
wɔm O
baanu O
na O
ɛbɛyɛ O
simma O
aduasa O
akyi O
no O
mehunuu O
sɛ O
wɔredidi O
wɔ O
maame O
Akua B-PER
Konadu I-PER
baa O
hɔ O
yi. O
? O

Ɔpanyin O
Kofi B-PER
Yesu I-PER
bisaaɛ O
. O

Ɛyɛɛ O
Kofi B-PER
Agyei I-PER
a O
na O
ɔgyina O
hɔ O
ansa O
na O
worebɛkɔ O
no O
nwanna O
sɛ O
Kofi B-PER
Anin I-PER
a O
yɛe O
teatea O
no O
tumi O
pagyaa O
ne O
yɔnko O
a O
ne O
mu O
yɛ O
duru O
no O
hwee O
fam O
na O
ɔbirim O
no O
sɛ O
akwadwa O
ketewa O
bi O
. O

Ɔwieee O
no O
, O
wɔmaa O
no O
tenaa O
kantabaake B-LOC
kakra O
. O

Na O
anka O
wopɛ O
sɛ O
wɔtwerɛ O
Kofi B-PER
Anin I-PER
nso O
anom O
asɛm O
nanso O
Kɔporo B-PER
kɔɔ O
ne B-LOC
fie I-LOC
no O
, O
na O
ɔde O
ne O
ho O
aka O
wura O
. O

Ɛduruu O
Fiada B-DATE
a O
Kofi B-PER
wiaa O
ne O
ho O
kɔdaee O
no O
, O
obi O
kyii O
Kɔporo O
asotire O
ma O
wɔkɔdoaa O
no O
. O

Dwoada B-DATE
rebɛkyɛɛ O
ma O
wode O
wɔn O
akɔ O
Konongo B-LOC
kosɔ O
akɔdi O
wɔn O
asɛm O
no O
, O
wɔn O
baanu O
kɔɔ O
Ghana B-ORG
Police I-ORG
Service I-ORG
atenaeɛ O
de O
kotoo O
wɔn O
anim O
sɛ O
. O

Ɔpannin B-PER
bi I-PER
tenaa O
ase O
wɔ O
Asempa B-LOC
a O
na O
ɔwɔ O
mmɔbarima O
akantinnamwam O
mmienu O
. O

Ɛberɛ O
a O
ɔhunuu O
sɛ O
wayɛ O
mmere O
no O
, O
Agya O
Kwasi B-PER
Breman I-PER
frɛ O
ne O
mma O
, O
Mframa B-PER
ne O
Bete B-PER
kɔɔ O
ne O
dan O
mu O
tuu O
wɔn O
fo O
. O

Afotuɔ O
no O
akyi O
no O
, O
ɔmaa O
Mframa B-PER
yii O
adaka O
ketewa O
bi O
firii O
ne O
mpa B-LOC
ase I-LOC
baae O
. O

N’ahyiyɛ O
akyi O
bosome O
baako O
a O
Mframa B-PER
buee O
adaka O
no O
so O
no O
, O
ne O
ho O
dwirii O
no O
yie O
. O

Ne O
sikanya O
no O
yɛɛ O
ɔmanfoɔ O
nwanwa O
efiri O
sɛ O
wɔanhunu O
deɛ O
ɔyɛɛ O
a O
mpofirim O 
ara O
ɔbɛyɛɛ O
sikani O
saa O
no O
. O

Ɔda O
hɔ O
Benada B-DATE
no O
, O
adwene O
bi O
baa O
ne O
tirim O
sɛ O
ɔbɛyɛ O
kua O
, O
enti O
adeɛ O
kyɛɛ O
anɔpa O 
no O
ɔsɛee O
ne O
sekan O
faa O
ne O
kɔntoa O
bi O
saa O
nsuo O
guu O
mu O
sii O
fukwan O
so O
. O

Kwasiada B-DATE
a O
Mframa B-PER
firi O
sadwaase B-LOC
baa O
fie O
no O
na O
ɛhɔ O
ayɛ O
pasaa O
. O

Akorɔmfoɔ O
awerɛmfɔɔ O
bi O
kɔɔ O
ne O
dan O
mu O
memeneda B-DATE
awia O
berɛ O
no O
kɔsesaa O
ne O
nnoɔma O
ne O
ne O
sika O
kakra O
a O
na O
ɔde O
asie O
baage O
bi O
mu O
kɔɔe O
. O

Ɛberɛ O
a O
akyerɛkyerɛfoɔ O
abenfoɔ O
a O
na O
wɔkyerɛ O
adeɛ O
wɔ O
Nsempa B-ORG
nkwaadaa I-ORG
sukuu I-ORG
mu O
rekyerɛ O
Kwaku B-PER
Ata I-PER
adeɛ O
na O
wɔretu O
no O
fo O
no O
, O
na O
susus O
sɛ O
gyama O
dwuma O
bi O
na O
wɔnnnya O
nni O
na O
wɔrekasa O
sɛ O
wɔn O
ahoɔden O
. O

Sɛ O
wokyereɛ O
a O
, O
na O
ɔwɔ O
gyinapɛn O
nnum O
no O
mpo O
deɛ O
ɔne O
ne O
kyerekyerɛfoɔ O
de O
bɔɔ O
mu O
pupopuu O
wɔ O
berɛ O
a O
wankɔ O
sukuu O
ntɛm O
ɛdwoada B-DATE
anɔpa O
bi O
na O
nti O
Owura B-PER
Kwabena I-PER
Didi O
yɛɛ O
sɛ O
ɔbetwa O
ne O
mmaaa O
no O
. O

Sɛ O
ɛnyɛ O
ne O
yɔnko O
brebɔɔ O
Kwadwo B-PER
Bɔyɛ I-PER
a O
ɔde O
ammiritakentɛ O
bɛbɔ O
Ghana B-ORG
polisiifoɔ I-ORG
amanneɛ O
a O
, O
anka O
wɔbɛda O
asore O
Kwasiada B-DATE
no O
na O
wayɛ O
no O
fotoo O
. O


Wɔde O
no O
kɔtoo O
kuku B-LOC
mu I-LOC
no O
, O
nnawɔtwe O
koraa O
annuru O
na O
wɔmaa O
no O
so O
kɔɔ O
asɛnniɛ O
a O
ɛwɔ O
Kotwi B-LOC
kodii O
n’asɛm O
. O

Oforisuo B-DATE
da I-DATE
bi O
apan B-PER
bi O
ne O
nwowa B-PER
tenaa O
akuraa O
bi O
ase O
. O

Kitawonsa B-DATE
anwummerɛ O 
bi O
Kwaku B-PER
Ananse I-PER
frɛɛ O
nwowa O
no O
bisaa O
wɔn O
dee O
nti O
a O
wɔte O
hɔ O
dinn O
na O
apan O
de O
wɔn O
sekan O
redwa O
nanka O
no O
. O

Yei O
nti O
ɛdwoada B-DATE
anɔpatutuutu O 
no O
wɔtutu O
firii O
fie O
kɔboaa O
wɔn O
ano O
wɔ O
baabi O
a O
wɔnn O
wɔ O
no O
wɔ O
. O

Ɛdeɛ O
ɛmaa O
agorɔ O
no O
yɛɛ O
aniberɛ O
keseɛ O
koraa O
maa O
Kotoko B-ORG
baasɔnfoɔ O
, O
nnianimufoɔ O
, O
bɔɔlobɔfoɔ O
ne O
wɔn O
akyitaafɔ O
pepeankoma O
no O
nyinaa O
na O
sɛ O
, O
ɛberɛ O
a O
wɔtoaa O
Haase B-ORG
wɔ O
Nkran B-LOC
agorɔma O
keseɛ O
no O
so O
wɔ O
ɔsɔfa O
a O
edi O
kan O
mu O
no O
, O
Haase B-ORG
hyɛɛ O
wɔn O
nnan O
a O
wɔantumi O
ante O
mu O
baako O
mpo O
. O

Sɛ O
wokyere O
a O
, O
na O
ɛyɛ O
nkoguɔ O
a O
Kotokofɔɔ B-ORG
nnii O
no O
Haasefoɔ B-ORG
nsam O
da O
. O

Saa O
Kwasida B-DATE
no O
duruui O
no O
deɛ O
, O
nya O
ani O
behwɛ O
Kumase B-LOC
agorɔma O
so O
; O
woto O
w’ani O
a O
deɛ O
wohunuu O
ne O
nnipa O
nko O
ara O
. O

Agorɔma O
no O
fa O
baabi O
yɛ O
Kotoko B-ORG
akyitaafɔ O
nko O
ara O
na O
na O
wɔtetɛ O
hɔ O
, O
na O
ɔfa O
bi O
nso O
... O

Ɛyɛ O
Haase B-ORG
akyitaafɔɔ O
a O
na O
wɔhyɛyɛ O
ntadeɛ O
a O
wɔde O
nyankontɔn O
kɔla O
ahodoɔ O
no O
na O
anwonoo O
. O


Ɛbɔɔ O
awia
nnɔmmienu 
Yawoada B-DATE
pɛ O
na O
agorɔ-so-hwɛfoɔ O
no O
hyɛnee O
abɛn O
maa O
wɔde O
agorɔ O
no O
hyɛhyɛɛ O
so O
. O

Wɔde O
hyɛhyɛɛ O
so O
wɔ O
ɔfa O
a O
ɛtɔ O
so O
mmienu O
no O
, O
simma O
dubaako O
pepeɛpeɛ O
na O
Kotokofɔɔ O
hyɛɛ O
gooo O
a O
edi O
kan O
. O

Ahurisie O
a O
Kotokɔ B-ORG
akyitaafɔ O
diiɛ O
deɛ O
, O
na O
ɛnyɛ O
agorɔ O
. O

Haase B-ORG
akyitaafɔ O
no O
de O
nnwontoɔ O
, O
tweneka O
ne O
asa O
firii O
agorɔma O
no O
so O
faa O
Kumase B-LOC
mmanten O
so O
daa O
Brɛbɛre O
ase O
sɛ O
wɔnni O
nkoguɔ O
efiri O
sɛ O
na O
wonim O
sɛ O
tipɛn O
ko O
no O
betum O
aboa O
wɔn O
wagyie O
leege O
kuruwa O
no O
. O

Kwaku B-PER
Ata I-PER
ante O
saa O
awerɛhoɔsem O
yi O
kɔpem O
sɛ O
yɛii O
no O
firii O
afiase B-LOC
. O

Ɛnne O
Dwoada B-DATE
, O
Ɛbɔ B-DATE
12 I-DATE
, I-DATE
2022 I-DATE
, O
bere O
a O
Odike B-PER
kɔtenaa O
Onua B-ORG
TV I-ORG
dwumadie O
a O
wɔato O
no O
din O
Morning O
Show O
soɔ O
no O
, O
ɔkaa O
nsɛm O
bi O
de O
twee O
n’ano O
wɔɔ O
fam O
wɔ O
deɛ O
ɔkaa O
no O
Oyere B-ORG
Pa I-ORG
FM I-ORG
no O
ho O
. O

Afei O
, O
ɔpaa O
Asantehene O
, O
Otumfuo B-PER
Osei I-PER
Tutu I-PER
II I-PER
akyew O
. O

Adwumakuo B-ORG
a I-ORG
ɛhwɛ I-ORG
toto I-ORG
wiase I-ORG
afanan I-ORG
nyinaa I-ORG
sikasɛm I-ORG
soo I-ORG
, I-ORG
IMF I-ORG
adwenemupɔ O
a O
wɔde O
aba O
yi O
ne O
dee O
ɛrekɔ O
so O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
no O
di O
nsawosɔ O
, O
na O
wɔkyerɛ O
sɛ O
Abibirem B-LOC
aman O
ahodoo O
no O
mu O
ɛka O
a O
ano O
yɛ O
den O
ne O
sikasɛm O
mu O
ɔhaw O
nti O
, O
ɛbɛyɛ O
den O
pa O
ara O
ama O
aman O
no O
sɛ O
wɔbɛbae O
wɔ O
sikasɛm O
mpuntuo O
nhyehyɛeɛ O
no O
mu O
ama O
no O
asi O
, O
na O
wɔn O
nsa O
atumi O
aka O
saa O
sikasɛm O
mpuntuo O
a O
wɔrehwehwɛ O
no O
. O

Ɛnyɛ O
Ghana B-LOC
nko O
ne O
Abibiman O
a O
wɔahwɛ O
wɔn O
sikasɛm O
mu O
nkɔsoɔ O
nhyehyɛeɛ O
no O
so O
, O
sɛ O
yɛde O
yɛn O
ani O
kyere O
mu O
wɔ O
Nigeria B-LOC
ne O
South B-LOC
Africa I-LOC
a O
, O
yɛtumi O
hunu O
sɛ O
wɔate O
Nigeria B-LOC
deɛ O
so O
aba O
ɔha O
mu O
abupen O
3.2 O
, O
ɛnna O
wɔate O
South B-LOC
Africa I-LOC
deɛ O
so O
aba O
ɔha O
mu O
abupen O
0.1 O
wɔ O
Wiase O
Sikasɛm O
mu O
Nhwehwɛmu O
a O
wɔde O
to O
dwa O
afe O
biara O
mu O
no O
mu O
. O

Pierre B-PER
Olivier I-PER
Gourinc I-PER
a O
ɔyɛ O
Sikasɛm O
mu O
futufoɔ O
ne O
kwankyerɛfoɔ O
ma O
IMF B-ORG
na O
ɔsane O
yɛ O
ɔkannifoɔ O
ma O
saa O
hyɛhyɛɛ O
yi O
rekasa O
afa O
Abibirem B-LOC
aman O
a O
ɛwɔ O
Sub-Sahara B-LOC
fam O
sikasɛm O
mpuntuo O
ho O
no O
, O
ɔkyerɛɛ O
sɛ O
wɔasɛsa O
sikasɛm O
mu O
mpuntuo O
a O
ɛwɔ O
Sub-Sahara B-LOC
Abibima O
yi O
mu O
no O
afiri O
ɔha O
mu O
abupen O
3.9 O
sɛdeɛ O
wədii O
kan O
kaee O
no O
aba O
ɔha O
mu O
abupen O
3.6 O
. O

Sɛdeɛ O
nseesaɛ O
aba O
Ghana B-LOC
sikasɛm O
mpuntuo O
mu O
no O
, O
ɛkyerɛ O
sɛ O
aban O
no O
ntumi O
nnuru O
ne O
botaeɛ O
a O
wɔde O
too O
dwa O
a O
na O
ɛyɛ O
ɔha O
mu O
abupen O
2.8 O
wɔ O
2023 O
sikasɛm O
mu O
mpɛmsɛmpɛmsɛmu O
a O
wɔde O
too O
dwa O
wɔ O
Ɛbɔ B-DATE
bosome O
no O
mu O
wɔ O
afe O
a O
ɛtwaa O
mu O
no O
mu O
. O

Ghana B-LOC
Mampanin O
Nana B-PER
Addo I-PER
Dankwa I-PER
Akufo-Addo I-PER
de O
ne O
nsa O
ano O
agyinahyɛdeɛ O
ahyɛ O
ɛtɔɔ O
mmara O
nkumaa O
afoforɔ O
mmienu O
binom O
a O
wususuu O
no O
nnano O
yi O
ara O
wɔ O
Ɔbenem O
mu O
wɔ O
Mmarahyɛbadwam O
no O
ase O
a O
ɛkyerɛ O
sɛ O
wagyee O
atom O
ama O
no O
abɛyɛ O
mmara O
de O
ama O
ɔmanfoɔ O
nyinaa O
. O

Ɔsɔfoɔ O
a O
ɔhwɛ O
nsɛm O
a O
wɔde O
to O
dwa O
soo O
, O
Kojo B-PER
Oppong I-PER
Nkrumah I-PER
asi O
asem O
yi O
so O
dua O
sɛ O
ɛyɛ O
nokorɛ O
. O

Wɔbdɛane O
dada O
a O
wɔyɛɛ O
no O
2014 B-DATE
no O
mu O
na O
wɔde O
ebi O
aka O
ho O
. O

Kumasi B-ORG
Asante I-ORG
Kotoko I-ORG
yɛ
bolibc
kuo
a
cfri
Kumasi B-LOC

Bank B-ORG
of I-ORG
Ghana I-ORG
yɛɛ O
adwuma O
pa O
wɔ O
afe O
2024 B-DATE
atwam O
no O
mu O
. O

Ghana B-LOC
aban O 
bɛyɛ O 
nhyehyɛe O
a O
ɛbɛboa O
United B-ORG
Nations I-ORG
wɔ O
Afrika B-LOC
mu O
. O

Ɛdɔmkuo O
Kɛseɛ O
a O
ɛwɔ O
Mmarahyɛbadwam O
wc 
Nkran B-LOC
no O
kyere O
sɛ O
saa O
kwan O
yi O
ka O
akwan O
ahodoo O
a O
wɔnnam O
so O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
a O
ɔman O
no O
benya O
Ghana B-LOC
sika O
no O
ɔpepepɛ O
4 O
afe O
biara O
mu O
no O
ho O
. O

Ghana B-LOC
Aban O
kyere O
sɛ O
saa O
mmara O
nkumaa O
yi O
ho O
hia O
esiane O
sɛ O
ɛbɛboa O
ama O
ɔman O
no O
anya O
US O
sika O
no O
ɔpepepɛ O
ɛ O
mmoa O
a O
wɔrehwehwɛ O
afiri O
Adwumakuo B-ORG
a I-ORG
ɛhwɛ I-ORG
toto I-ORG
Wiase I-ORG
sikasɛm I-ORG
( I-ORG
IMF I-ORG
) I-ORG
ho O
no O
. O

Tanzania B-LOC
mampanin O
Samia B-PER
Suluhu I-PER
Hassan I-PER
atwa O
fawohodie O
afedidie O
a O
wǒahyɛhyɛ O
sɛ O
anka O
ɛrebɛkɔ O
so O
Fiada O
, O
Ɔpɛnimma B-DATE
9 I-DATE
, I-DATE
2022 I-DATE
mu O
no O
mu O
, O
na O
wɔadane O
sika O
a O
anka O
wɔde O
rebɛbo O
saa O
bra O
yi O
sɛ O
wɔmfa O
nsisi O
adan O
a O
mmɔfra O
da O
mu O
wɔ O
sukuu O
mu O
no O
mma O
mmɔfra O
a O
sebe O
wǒhia O
mmoa O
soronko O
no O
. O

Amanyɔsɛm O
a O
National B-ORG
Democratic I-ORG
Congress I-ORG
de O
bae O
no O
abue O
akyinnye O
wc O 
Bongo B-LOC
mantamu O
. O 

Afe O 
2015 I-DATE
mu O
no O
, O
Ɔmampanin O
John B-PER
Magufuli I-PER
a O
na O
ɔte O
adwa O
so O
saa O
bere O
no O
twaa O
afedidie O
no O
mu O
maa O
wɔdanee O
sika O
a O
anka O
wɔde O
redi O
ho O
dwuma O
no O
maa O
wɔde O
yɛ O
Dar O
es O
Salaam O
kwan O
. O

World B-ORG
Health I-ORG
Organization I-ORG
kae O
sɛ O
mmoa O
mu O
yareɛ O
no O
da O
so O
ara O
yɛ O
ɔhaw O
. O

Ɔsane O
yɛɛ O
saa O
wɔ O
afe O 
2020 I-DATE
mu O
maa O
wɔde O
sika O
no O
kototoɔ O
apɔmuden O
ho O
nneema O
ne O
mfidie O
a O
ɛhia O
bɛboaɔ O
apɔmuden O
asɔeeɛ O
no O
. O

Ansa O
na O
ɔrebɛyɛ O
ɔmampanin O
nnanoɔ O
yi O
ara O
no O
, O
na O
ɔyɛ O
mpuntuo O
adwuma O
mu O
panin O
wɔ O
Zanzibar B-LOC
aban O
no O
mu O
mfɛe O
bebree O
a O
atwam O
no O
mu O
. O

Akyire O
yi O
, O
ɔsane O
bɛyɛɛ O
ɔkwankyerɛfoɔ O
panin O
maa O
adwumakuo O
a O
ɛhwɛ O
nnwumakuo O
a O
aban O
nsa O
nna O
soɔ O
so O
wɔ O
Zanzibar B-LOC
. O

Nnaano O
yi O
ara O
, O
ɔyɛɛ O
adwuma O
sɛ O
mmabunu O
adwumafa O
, O
mmɔfra O
ne O
mmaa O
asɔee O
no O
so O
soɔ O
soafɔo O
, O
na O
ɔyɛɛ O
Tanzania B-LOC
mmaaa O
mpanimfoɔ O
ne O
mmɔfra O
nkuran O
sɛ O
wonni O
wɔɔ O
anisoadehunu O
akyi O
na O
wonyɛ O
ho O
adwuma O
. O

Ghana O
manpanyin O
, O
Nana O
Addo B-PER
Dankwa I-PER
Akufo-Addo I-PER
de O
nkyerɛkyerɛmu O
aba O
sɛ O
sɛ O
yɛhwɛ O
asukuufoɔ O
a O
wɔtwerɛɛ O
afe O 
2022 B-DATE
mu O
ntoasoɔ O
sukuu O
sɔhwɛ O
a O
ɛtwa O
too O
a O
wɔtwa O
no O
tia O
ka O
no O
WASSCE O
no O
na O
yɛde O
toto O
mfeɛ O
nnwɔtwe O
a O
atwam O
dee O
no O
ho O
a O
, O
2022 B-DATE
mu O
foo O
na O
ayɛ O
adee O
pa O
ara O
. O

Me O
srɛ O
, O
kɔfa O
krataa O
no O
fi O
Ghana B-ORG
Water I-ORG
Company I-ORG
hɔ O
. O

Electricity B-ORG
Company I-ORG
of I-ORG
Ghana I-ORG
ka O
sɛ O
wɔbɛtwa O
kanea O 
mu O
wɔ O
mmeaeɛ O
bi O
mu O
wc O 
Atifi B-LOC
mantam I-LOC
. O

Me O
nua O
yɛ O
adwuma O
wɔ O
MTN B-ORG
Ghana I-ORG
. O

Wɔpam O
ɔpanin O
bi O
a O
ɔyɛ O
Ghana B-ORG
Ports I-ORG
and I-ORG
Harbours I-ORG
Authority I-ORG
sohwɛfo O
. O

Na O
mepɛ O
sɛ O
wokɔ O
Ecobank B-ORG
anɔpa B-TIME
yi O
? O


Ministry B-ORG
of I-ORG
Roads I-ORG
and I-ORG
Highways I-ORG
rekɔso O
resiesie O
kwan O
a O
ɛda O
Kumasi B-LOC
ne O
Accra I-LOC
ntam O
. O

Ɔmanpanyin O
no O
de O
n’anodisem O
reto O
dwa O
wɔ O
Opoku B-ORG
Ware I-ORG
Ntoasoɔ I-ORG
Sukuu I-ORG
afedida B-DATE
a I-DATE
ɛtɔ I-DATE
70 I-DATE
wɔ I-DATE
Ɔpɛnimma I-DATE
3 I-DATE
, I-DATE
2022 I-DATE
mu O
no O
, O
ɔkaa O
sɛ O
afe O
yi O
mu O
asuafoɔ O
no O
ne O
ekua O
a O
ɛtɔ O
so O
mmienu O
wɔ O
ne O
pen O
so O
sɔhwɛ O
no O
mu O
, O
na O
afe O
yi O
sɔhwɛ O
no O
so O
nsunsuansoɔ O
kyere O
sɛ O
, O
asuafoɔ O
no O
mu O
60.39 O
% O
na O
wonyaa O
A1-C6 O
wɔ O
Borɔfo O
Adesua O
mu O
. O

Nkɔmɔ O
a O
ɛkɔ O
so O
wɔ O
United B-ORG
Bank I-ORG
for I-ORG
Africa I-ORG
ho O
yɛɛ O
nkɔmɔ O
kɛse O
a O 
ebɛboa O 
Ghana B-LOC 
sikaseɛm O 
. O

Agyinamu O
a O
Joy B-ORG
News I-ORG
yɛeɛ O
no O
da O
no O
ho O
nsɛm O
adi O
. O

MTN B-ORG
Ghana I-ORG
bɛboaa O
Asante B-LOC
Akyim I-LOC
wɔ O
network O
nsɛm O
ho O
. O

Absa B-ORG
Bank I-ORG
wɔ O
Takoradi B-LOC
reboaboa O
n'adwuma O
foɔ O
ano. O

UNICEF B-ORG
ne O
UNESCO B-ORG
bɛdii O
dwumadie O
bi O
wɔ O
Ahafo B-LOC
Mantam I-LOC
. O

Ghana B-ORG
Health I-ORG
Service I-ORG
de O
adokutafoɔ O
kɔɔ O
Wa B-LOC
. O

BBC B-ORG 
Ghana I-LOC
akɔ O 
Bole B-LOC
Bamboi I-LOC
akɔ O
ma O
nsɛmmisa O
wɔ O 
dwadie O 
ho O 
. O

Joy B-ORG
News I-ORG
yɛɛ O
atwerɛsɛm O
faa O
Makola B-LOC
ho O 
. O

Coca-Cola B-ORG
adumayɛfoɔ I-ORG
resiesiee O
wɔn O
dwuma O 
ahodoɔ
wɔ O 
Tema B-LOC
. O

Kasapa B-ORG
FM I-ORG
foɔ O 
dii O
dwmadie O
bi O
wɔ O
Cape B-LOC
Coast I-LOC
. O
