
Kumase -X- _ B-ORG
Korɔbea -X- _ I-ORG
Asante -X- _ I-ORG
Kɔtɔkɔ -X- _ I-ORG
adi -X- _ O
nkunim -X- _ O
wɔ -X- _ O
wɔn -X- _ O
bɔɔlobɔ -X- _ O
akansie -X- _ O
a -X- _ O
ɛdi -X- _ O
kan -X- _ O
wɔ -X- _ O
CAF -X- _ B-ORG
Champions -X- _ I-ORG
League -X- _ I-ORG
bɔɔlobɔ -X- _ O
akansie -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
. -X- _ O

Wɔne -X- _ O
bɔɔlobɔkuo -X- _ O
a -X- _ O
wɔfrɛ -X- _ O
wɔn -X- _ O
RC -X- _ B-ORG
Kadiogo -X- _ I-ORG
na -X- _ O
na -X- _ O
wɔrepem -X- _ O
so -X- _ O
. -X- _ O

Ghana -X- _ B-LOC
bɔɔlobɔkuo -X- _ O
a -X- _ O
agye -X- _ O
ntini -X- _ O
na -X- _ O
ɛdi -X- _ O
Ghana -X- _ O
bɔɔlobɔ -X- _ O
mu -X- _ O
atintimman -X- _ O
yi -X- _ O
yeree -X- _ O
wɔn -X- _ O
ho -X- _ O
ne -X- _ O
wɔn -X- _ O
akansifoɔ -X- _ O
yi -X- _ O
peree -X- _ O
so -X- _ O
biara -X- _ O
kɔsii -X- _ O
sɛ -X- _ O
na -X- _ O
aka -X- _ O
berɛ -X- _ B-TIME
tiawa -X- _ I-TIME
bi -X- _ I-TIIMe
ama -X- _ O
wɔapɔn -X- _ O
no -X- _ O
, -X- _ O
Isaac -X- _ B-PER
Oppong -X- _ I-PER
too -X- _ O
atena -X- _ O
maa -X- _ O
Asante -X- _ B-ORG
Kotoko -X- _ I-ORG
dii -X- _ O
nkunim -X- _ O
. -X- _ O

Bɔɔlobɔni -X- _ O
a -X- _ O
ɔbɔ -X- _ O
ne -X- _ O
ho -X- _ O
mmɔden -X- _ O
yi -X- _ O
nyaa -X- _ O
akwannya -X- _ O
bi -X- _ O
wɔ -X- _ O
RC -X- _ B-ORG
Kadiogofoɔ -X- _ I-ORG
no -X- _ O
adaka -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
pɛɛ -X- _ O
, -X- _ O
na -X- _ O
ɛhɔ -X- _ O
na -X- _ O
ɔde -X- _ O
n’ahoɔden -X- _ O
nyinaa -X- _ O
guu -X- _ O
so -X- _ O
bɔɔ -X- _ O
bɔɔlo -X- _ O
no -X- _ O
too -X- _ O
atena -X- _ O
mu -X- _ O
maa -X- _ O
Kotoko -X- _ B-ORG
tumi -X- _ O
huri -X- _ O
dii -X- _ O
kan -X- _ O
wɔ -X- _ O
wɔn -X- _ O
akansie -X- _ O
a -X- _ O
ɛdi -X- _ O
kan -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
. -X- _ O

Saa -X- _ O
nkunimdie -X- _ O
yi -X- _ O
ne -X- _ O
nkunimdie -X- _ O
a -X- _ O
ɛdi -X- _ O
kan -X- _ O
a -X- _ O
wɔn -X- _ O
panin -X- _ O
a -X- _ O
ɔtenetene -X- _ O
wɔn -X- _ O
, -X- _ O
Owura -X- _ O
Seydou -X- _ B-PER
Zebro -X- _ I-PER
a -X- _ O
ɔfiri -X- _ O
Burkina -X- _ B-LOC
no -X- _ O
anya -X- _ O
ɛfiri -X- _ O
berɛ -X- _ O
a -X- _ O
ɔbɛyɛɛ -X- _ O
Ɔteneteneni -X- _ O
maa -X- _ O
Kotoko -X- _ B-ORG
bɔɔlobɔkuo -X- _ O
no -X- _ O
. -X- _ O

Akansie -X- _ B-MISC
yi -X- _ O
deɛ -X- _ O
, -X- _ O
wɔamma -X- _ O
kwan -X- _ O
amma -X- _ O
akyitaafoɔ -X- _ O
ammɛhwɛ -X- _ O
bi -X- _ O
. -X- _ O

Mfitiaseɛ -X- _ B-DATE/TIME
no -X- _ O
, -X- _ O
wɔyɛɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
anka -X- _ O
wɔbɛsi -X- _ O
akan -X- _ O
no -X- _ O
wɔ -X- _ O
Ouagadougou -X- _ B-LOC
nanso -X- _ O
aka -X- _ O
kakra -X- _ O
ama -X- _ O
akansie -X- _ B_MISC
yi -X- _ O
aduru -X- _ O
so -X- _ O
no -X- _ O
na -X- _ O
CAF -X- _ B-ORG
de -X- _ O
nsakraeɛ -X- _ O
baa -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔremmɔ -X- _ O
no -X- _ O
Memeneda -X- _ B-DATE/TIME
bio -X- _ O
, -X- _ O
na -X- _ O
mmom -X- _ O
wɔmmɔ -X- _ O
no -X- _ O
Dwoada -X- _ B-DATE/TIME
. -X- _ O

Yei -X- _ O
nyinaa -X- _ O
mu -X- _ O
no -X- _ O
, -X- _ O
Kotoko -X- _ B-ORG
tumi -X- _ O
yeree -X- _ O
wɔn -X- _ O
ho -X- _ O
dii -X- _ O
nkunim -X- _ O
wɔ -X- _ O
akansie -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
. -X- _ O

Ɛno -X- _ O
nti -X- _ O
, -X- _ O
wɔatumi -X- _ O
ahuri -X- _ O
adi -X- _ O
kan -X- _ O
a -X- _ O
wɔne -X- _ O
obiara -X- _ O
mpere -X- _ O
wɔn -X- _ O
dibea -X- _ O
no -X- _ O
ho -X- _ O
seesei -X- _ O
. -X- _ O

Ɛsiane -X- _ O
sɛ -X- _ O
mpanimfoɔ -X- _ O
se -X- _ O
, -X- _ O
“Abɔsobaa -X- _ O
na -X- _ O
ɛma -X- _ O
egya -X- _ O
pae -X- _ O
nti -X- _ O
, -X- _ O
” -X- _ O
wɔbɛsan -X- _ O
asi -X- _ O
akansie -X- _ O
a -X- _ O
ɛtɔ -X- _ O
so -X- _ O
mmienu -X- _ O
no -X- _ O
wɔ -X- _ O
Baba -X- _ B-LOC
Yara -X- _ I-LOC
Agoprama -X- _ I-LOC
a -X- _ O
ɛwɔ -X- _ O
Kumase -X- _ B-LOC
no -X- _ O
so -X- _ O
. -X- _ O

Wɔhwɛ -X- _ O
anim -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
Kotoko -X- _ B-ORG
akyitaafoɔ -X- _ O
mpempem -X- _ O
pii -X- _ O
bɛkɔ -X- _ O
akɔtaa -X- _ O
wɔn -X- _ O
akyi -X- _ O
wɔ -X- _ O
saa -X- _ O
akansie -X- _ O
yi -X- _ O
mu -X- _ O
. -X- _ O

Bɛyɛ -X- _ B-DATE/TIME
abosome -X- _ I-DATE/TIME
mmienu -X- _ I-DATE/TIME
nie -X- _ O
na -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
aban -X- _ O
yɛɛ -X- _ O
n’adwene -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
ɛsiane -X- _ O
sɛdeɛ -X- _ O
nneɛma -X- _ O
mu -X- _ O
ayɛ -X- _ O
den -X- _ O
wɔ -X- _ O
ɔman -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
nti -X- _ O
, -X- _ O
ɔbɛkɔ -X- _ O
Wiase -X- _ B-ORG
nyinaa -X- _ I-ORG
Sika -X- _ I-ORG
Fotoɔ -X- _ I-ORG
no -X- _ O
mu -X- _ O
akɔhwehwɛ -X- _ O
mmoa -X- _ O
. -X- _ O

Yei -X- _ O
nan -X- _ O
so -X- _ O
ama -X- _ O
ɛdɔm -X- _ B-ORG
kɛseɛ -X- _ I-ORG
a -X- _ I-ORG
wɔwɔ -X- _ I-ORG
mmarahyɛbadwafie -X- _ I-ORG
no -X- _ O
se -X- _ O
, -X- _ O
sɛ -X- _ O
nsuo -X- _ O
taa -X- _ O
apokyerɛnne -X- _ O
a -X- _ O
ɔgye -X- _ O
wɔɔ -X- _ O
. -X- _ O

Ɛno -X- _ O
nti -X- _ O
, -X- _ O
ɛnnɛ -X- _ B-DATE/TIME
Benada -X- _ I-DATE/TIME
, -X- _ I-DATE/TIME
Ahinime -X- _ I-DATE/TIME
25 -X- _ I-DATE/TIME
, -X- _ I-DATE/TIME
2022 -X- _ I-DATE/TIME
yi -X- _ O
na -X- _ O
mmarabadwafoɔ -X- _ B-ORG
bɛyɛ -X- _ O
aduɔwɔtwe -X- _ O
a -X- _ O
wɔka -X- _ O
ɛdɔm -X- _ O
kɛseɛ -X- _ O
no -X- _ O
ho -X- _ O
de -X- _ O
abɛto -X- _ O
dwa -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
wɔahwɛ -X- _ O
aban -X- _ O
no -X- _ O
anim -X- _ O
ara -X- _ O
sɛ -X- _ O
anka -X- _ O
ɔbɛyɛ -X- _ O
deɛ -X- _ O
ɛrekɔ -X- _ O
so -X- _ O
no -X- _ O
ho -X- _ O
biribi -X- _ O
nanso -X- _ O
ɔkwa -X- _ O
. -X- _ O

Adesrɛdeɛ -X- _ O
foforɔ -X- _ O
nso -X- _ O
a -X- _ O
wɔde -X- _ O
kaa -X- _ O
ho -X- _ O
bio -X- _ O
ne -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
ɛsiane -X- _ O
sɛ -X- _ O
ɛka -X- _ O
wo -X- _ O
nantini -X- _ O
a -X- _ O
na -X- _ O
aka -X- _ O
wo -X- _ O
to -X- _ O
nti -X- _ O
, -X- _ O
ɛsɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
aban -X- _ O
no -X- _ O
sane -X- _ O
yi -X- _ O
Ɔsoafoɔ -X- _ B-ORG
a -X- _ I-ORG
Ɔhwɛ -X- _ I-ORG
Sikasɛm -X- _ I-ORG
so -X- _ O
wɔ -X- _ O
Ɔmampanin -X- _ O
ɔfese -X- _ O
hɔ -X- _ O
no -X- _ O
nso -X- _ O
adi -X- _ O
anim -X- _ O
anim -X- _ O
yi -X- _ O
ara -X- _ O
. -X- _ O

Yei -X- _ O
nti -X- _ O
, -X- _ O
wɔrebɔ -X- _ O
mmarahyɛbadwafoɔ -X- _ B-ORG
yi -X- _ O
aba -X- _ O
so -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔatumi -X- _ O
de -X- _ O
akokoɔduro -X- _ O
ayɛ -X- _ O
biribi -X- _ O
a -X- _ O
ɛte -X- _ O
saa -X- _ O
. -X- _ O

Mmarahyɛbadwafoɔ -X- _ B-ORG
no -X- _ O
nso -X- _ O
deɛ -X- _ O
, -X- _ O
deɛ -X- _ O
wɔreka -X- _ O
ara -X- _ O
ne -X- _ O
sɛ -X- _ O
ɛnyɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔretu -X- _ O
saa -X- _ O
anamɔn -X- _ O
yi -X- _ O
sɛdeɛ -X- _ O
wɔbɛsɔ -X- _ O
obi -X- _ O
ani -X- _ O
wɔ -X- _ O
ɔman -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
na -X- _ O
mmom -X- _ O
, -X- _ O
ɛyɛ -X- _ O
ɔman -X- _ O
no -X- _ O
nkɔsoɔ -X- _ O
ne -X- _ O
ne -X- _ O
yiedie -X- _ O
na -X- _ O
wɔrepere -X- _ O
. -X- _ O

Saa -X- _ O
ara -X- _ O
na -X- _ O
sɛ -X- _ O
ɔkɔmfo -X- _ O
bɔne -X- _ O
ka -X- _ O
sɛ -X- _ O
kuro -X- _ O
mmɔ -X- _ O
a -X- _ O
, -X- _ O
ɔte -X- _ O
mu -X- _ O
bi -X- _ O
. -X- _ O

Asuafoɔ -X- _ O
binom -X- _ O
a -X- _ O
wɔtwerɛɛ -X- _ O
WASSCE -X- _ B-MISC
nsɔhwɛ -X- _ O
ɛnnɛ -X- _ O
no -X- _ O
aka -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔn -X- _ O
akyerɛkyerɛfoɔ -X- _ O
a -X- _ O
wɔhwɛɛ -X- _ O
wɔn -X- _ O
so -X- _ O
no -X- _ O
ansusu -X- _ O
annyina -X- _ O
wɔn -X- _ O
so -X- _ O
nti -X- _ O
wɔannya -X- _ O
wɔn -X- _ O
ho -X- _ O
atwaeɛ -X- _ O
biara -X- _ O
. -X- _ O

Akyerɛkyerɛfoɔ -X- _ O
a -X- _ O
wɔhwɛɛ -X- _ O
nsɔhwɛ -X- _ O
no -X- _ O
soɔ -X- _ O
no -X- _ O
de -X- _ O
mmara -X- _ O
ketee -X- _ O
yɛɛ -X- _ O
adwuma -X- _ O
ara -X- _ O
ma -X- _ O
ɛbɔɔ -X- _ O
awia -X- _ B-DATE/TIME
1:30 -X- _ I-DATE/TIME
ara -X- _ O
pɛ -X- _ O
na -X- _ O
wɔtotoo -X- _ O
adan -X- _ O
a -X- _ O
na -X- _ O
wɔretwerɛ -X- _ O
nsɔhwɛ -X- _ O
no -X- _ O
wɔ -X- _ O
mu -X- _ O
no -X- _ O
apono -X- _ O
mu -X- _ O
. -X- _ O

Nhyehyɛeɛ -X- _ O
a -X- _ O
na -X- _ O
ɛwɔ -X- _ O
hɔ -X- _ O
ne -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
na -X- _ O
ɛsɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔhyɛ -X- _ O
Akontaabuo -X- _ O
nsɔhwɛ -X- _ O
no -X- _ O
ase -X- _ O
awia -X- _ O
dɔnko -X- _ B-DATE/TIME
pɛpɛɛpɛ -X- _ O
, -X- _ O
nanso -X- _ O
ɛbɔɔ -X- _ O
awia -X- _ B-DATE/TIME
dɔnko -X- _ I-DATE/TIME
mpaemu -X- _ I-DATE/TIME
no -X- _ O
, -X- _ O
na -X- _ O
asuafoɔ -X- _ O
yinom -X- _ O
binom -X- _ O
da -X- _ O
so -X- _ O
ara -X- _ O
nenam -X- _ O
a -X- _ O
wɔntenaa -X- _ O
ase -X- _ O
. -X- _ O

Ɛsiane -X- _ O
sɛ -X- _ O
na -X- _ O
wɔpɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔde -X- _ O
WAEC -X- _ B-ORG
mmara -X- _ O
a -X- _ O
ɛkyerɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔhyɛ -X- _ O
nsɔhwɛ -X- _ O
no -X- _ O
ase -X- _ O
a -X- _ O
simma -X- _ B-DATE/TIME
aduasa -X- _ I-DATE/TIME
akyi -X- _ O
ɛsɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔtoto -X- _ O
adan -X- _ O
ahodoɔ -X- _ O
a -X- _ O
wɔretwerɛ -X- _ O
nsɔhwɛ -X- _ O
no -X- _ O
wɔ -X- _ O
mu -X- _ O
no -X- _ O
apono -X- _ O
mu -X- _ O
nti -X- _ O
, -X- _ O
ɛbɔɔ -X- _ O
awia -X- _ B-DATE/TIME
1:30 -X- _ I-DATE/TIME
ara -X- _ O
pɛ -X- _ O
na -X- _ O
akyerɛkyerɛfoɔ -X- _ O
yi -X- _ O
de -X- _ O
ɔseɛ -X- _ O
yɛɛ -X- _ O
ɔyɔ -X- _ O
totoo -X- _ O
apono -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
. -X- _ O

WAEC -X- _ B-ORG
hyɛɛ -X- _ O
saa -X- _ O
mmara -X- _ O
yi -X- _ O
sɛdeɛ -X- _ O
ɛbɛyɛ -X- _ O
a -X- _ O
sukuu -X- _ O
foforɔ -X- _ O
bi -X- _ O
nhyɛ -X- _ O
nsɔhwɛ -X- _ O
no -X- _ O
ase -X- _ O
nnya -X- _ O
afoforɔ -X- _ O
na -X- _ O
amma -X- _ O
asuafoɔ -X- _ O
no -X- _ O
annya -X- _ O
nsɛmmisa -X- _ O
no -X- _ O
wɔ -X- _ O
wɔn -X- _ O
tɛlɛfon -X- _ O
so -X- _ O
ansa -X- _ O
na -X- _ O
wɔatena -X- _ O
ase -X- _ O
atwerɛ -X- _ O
wɔn -X- _ O
nsɔhwɛ -X- _ O
no -X- _ O
. -X- _ O

Sini -X- _ O
a -X- _ O
Angel -X- _ B-ORG
TV -X- _ I-ORG
de -X- _ O
to -X- _ O
dwa -X- _ O
yi -X- _ O
mu -X- _ O
no -X- _ O
, -X- _ O
asuafoɔ -X- _ O
no -X- _ O
de -X- _ O
abofuo -X- _ O
kekaa -X- _ O
nsɛm -X- _ O
tiaa -X- _ O
wɔn -X- _ O
akyerɛkyerɛfoɔ -X- _ O
a -X- _ O
wɔhwɛɛ -X- _ O
wɔn -X- _ O
so -X- _ O
no -X- _ O
sane -X- _ O
domee -X- _ O
wɔn -X- _ O
kaa -X- _ O
ho -X- _ O
. -X- _ O

Angel -X- _ B-ORG
TVfoɔ -X- _ I-ORG
ammɔ -X- _ O
sukuu -X- _ O
yi -X- _ O
din -X- _ O
nanso -X- _ O
wɔkyerɛ -X- _ O
mu -X- _ O
a -X- _ O
, -X- _ O
asuafoɔ -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
binom -X- _ O
tɔɔ -X- _ O
baha -X- _ O
berɛ -X- _ O
a -X- _ O
wɔkaa -X- _ O
akyiri -X- _ O
simma -X- _ O
aduasa -X- _ O
a -X- _ O
wamma -X- _ O
wɔanwura -X- _ O
ɛdan -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
ankɔtwerɛ -X- _ O
wɔn -X- _ O
nsɔhwɛ -X- _ O
no -X- _ O
. -X- _ O

Ɔka -X- _ O
mpanimfoɔ -X- _ O
a -X- _ O
wɔkaa -X- _ O
wɔn -X- _ O
ho -X- _ O
bɔɔ -X- _ O
mu -X- _ O
tee -X- _ O
amanyɔkuo -X- _ O
a -X- _ O
ɛdi -X- _ O
kan -X- _ O
wɔ -X- _ O
Ghana -X- _ O
abaɔksɛm -X- _ O
mu -X- _ O
, -X- _ O
United -X- _ B-ORG
Gold -X- _ I-ORG
Coast -X- _ I-ORG
Convention -X- _ I-ORG
( -X- _ I-ORG
UGCC -X- _ I-ORG
) -X- _ I-ORG
no -X- _ O
ho -X- _ O
. -X- _ O

Ɛsiane -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
deɛ -X- _ O
ɔkyerɛ -X- _ O
mmusuo -X- _ O
no -X- _ O
yɛde -X- _ O
n’akokɔ -X- _ O
na -X- _ O
ɛyie -X- _ O
nti -X- _ O
, -X- _ O
ɔka -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
mpanimfoɔ -X- _ O
nsia -X- _ O
a -X- _ O
wɔkyeree -X- _ O
wɔn -X- _ O
guu -X- _ O
afiase -X- _ O
berɛ -X- _ O
a -X- _ O
na -X- _ O
wɔrepere -X- _ O
faahodie -X- _ O
ama -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
no -X- _ O
ho.Wɔwoo -X- _ O
Ebenezer -X- _ B-PER
Ako-Adjei -X- _ I-PER
wɔ -X- _ O
kuro -X- _ O
ketewa -X- _ O
bi -X- _ O
a -X- _ O
wɔfrɛ -X- _ O
no -X- _ O
Adjei -X- _ B-LOC
kurom -X- _ I-LOC
a -X- _ O
ɛwɔ -X- _ O
Akyem -X- _ B-LOC
Abuakwa -X- _ I-LOC
hɔ -X- _ O
baabi -X- _ O
. -X- _ O

Ɔkɔɔ -X- _ O
ne -X- _ O
suapɔn -X- _ O
wɔ -X- _ O
Amerika -X- _ B-LOC
ne -X- _ O
United -X- _ B-LOC
Kingdom -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Ɔwiee -X- _ O
suapɔn -X- _ O
no -X- _ O
na -X- _ O
ɔbaa -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
bɛkaa -X- _ O
mpanimfoɔ -X- _ O
a -X- _ O
na -X- _ O
wɔrepere -X- _ O
faahodie -X- _ O
ama -X- _ O
ɔman -X- _ O
no -X- _ O
ho -X- _ O
maa -X- _ O
wɔtee -X- _ O
United -X- _ B-ORG
Gold -X- _ I-ORG
Coast -X- _ I-ORG
Convention -X- _ I-ORG
( -X- _ I-ORG
UGCC -X- _ I-ORG
) -X- _ I-ORG
amanyɔkuo -X- _ O
no.Dr -X- _ O
. -X- _ O

Ebenezer -X- _ B-PER
Ako-Adjei -X- _ I-PER
korɔ -X- _ O
yi -X- _ O
ara -X- _ O
na -X- _ O
ɔkamfoo -X- _ O
Dr -X- _ O
. -X- _ O

Kwame -X- _ B-PER
Nkruma -X- _ I-PER
kyerɛeɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
wɔmfa -X- _ O
no -X- _ O
mmɛka -X- _ O
amanyɔkuo -X- _ O
no -X- _ O
ho -X- _ O
na -X- _ O
ɔmmɛyɛ -X- _ O
wɔn -X- _ O
twerɛtwerɛfoɔ -X- _ O
. -X- _ O

Ɛno -X- _ O
na -X- _ O
ɛnam -X- _ O
so -X- _ O
maa -X- _ O
Kwame -X- _ B-PER
Nkruma -X- _ I-PER
firii -X- _ O
aseɛ -X- _ O
de -X- _ O
ne -X- _ O
ho -X- _ O
hyehyɛɛ -X- _ O
amanyɔsɛm -X- _ O
mu -X- _ O
. -X- _ O

Berɛ -X- _ O
a -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
nyaa -X- _ O
faahodie -X- _ O
firii -X- _ O
aborɔfo -X- _ O
no -X- _ O
nsam -X- _ O
no -X- _ O
, -X- _ O
Ako -X- _ B-PER
Adjei -X- _ I-PER
bɛyɛɛ -X- _ O
Ɔsoafoɔ -X- _ O
a -X- _ O
ɔdi -X- _ O
kan -X- _ O
wɔ -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
abakɔsɛm -X- _ O
mu -X- _ O
, -X- _ O
na -X- _ O
ɔhwɛ -X- _ O
ɔman -X- _ O
yi -X- _ O
mu -X- _ O
nhyehyɛeɛ -X- _ O
ne -X- _ O
atɛntenenee -X- _ O
so.Afe -X- _ B-DATE/TIME
1961 -X- _ I-DATE/TIME
mu -X- _ O
no -X- _ O
, -X- _ O
Dr -X- _ O
. -X- _ O

Ebenezer -X- _ B-PER
Ako-Adjei -X- _ I-PER
sane -X- _ O
bɛyɛɛ -X- _ O
Ɔsoafoɔ -X- _ O
a -X- _ O
ɔdi -X- _ O
kan -X- _ O
wɔ -X- _ O
Ghana -X- _ O
abakɔsɛm -X- _ O
mu -X- _ O
a -X- _ O
na -X- _ O
ɔhwɛ -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
ne -X- _ O
aman -X- _ O
afoforɔ -X- _ O
ntam -X- _ O
nkitahodie -X- _ O
so -X- _ O
. -X- _ O

Nanso -X- _ O
awerɛhosɛm -X- _ O
ne -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
Ako-Adjei -X- _ B-PER
amanyɔsɛm -X- _ O
ne -X- _ O
ne -X- _ O
dwumadie -X- _ O
nyinaa -X- _ O
ho -X- _ O
baa -X- _ O
asɛm -X- _ O
. -X- _ O

Yei -X- _ O
na -X- _ O
wɔbɛduruu -X- _ O
Kulungugu -X- _ B-LOC
a -X- _ O
ɛwɔ -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
no -X- _ O
, -X- _ O
wɔmaa -X- _ O
abarimmaa -X- _ O
kumaa -X- _ O
bi -X- _ O
de -X- _ O
nhwiren -X- _ O
kɔhyiaa -X- _ O
ɔmanpanin -X- _ O
. -X- _ O

Ebenezer -X- _ B-PER
Ako-Adjei -X- _ I-PER
, -X- _ O
Tawia -X- _ B-PER
Adamafio -X- _ I-PER
, -X- _ O
Hugh -X- _ B-PER
Horatio -X- _ I-PER
Cofie -X- _ I-PER
Crabbe -X- _ I-PER
, -X- _ O
Joseph -X- _ B-PER
Yaw -X- _ I-PER
Manu -X- _ I-PER
, -X- _ O
ne -X- _ O
Robert -X- _ B-PER
Benjamin -X- _ I-PER
Okyere -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔn -X- _ O
na -X- _ O
wɔahyehyɛ -X- _ O
ho -X- _ O
sɛ -X- _ O
anka -X- _ O
wɔredi -X- _ O
ɔmanpanin -X- _ O
no -X- _ O
awu -X- _ O
wɔ -X- _ O
saa -X- _ O
kwan -X- _ O
no -X- _ O
so.Berɛ -X- _ O
a -X- _ O
Owura -X- _ O
F -X- _ O
. -X- _ O

Wɔforoo -X- _ O
lɔre -X- _ O
afoforɔ -X- _ O
de -X- _ O
mmirika -X- _ O
ntɛntɛ -X- _ O
twee -X- _ O
wɔn -X- _ O
ho -X- _ O
dii -X- _ O
anim -X- _ O
koraa -X- _ O
gyaa -X- _ O
ɔmanpanin -X- _ O
no -X- _ O
wɔ -X- _ O
akyire -X- _ O
a -X- _ O
na -X- _ O
obi -X- _ O
nhunu -X- _ O
wɔn -X- _ O
atikɔ -X- _ O
mpo.”Wɔyii -X- _ O
no -X- _ O
firii -X- _ O
afiase -X- _ O
1966 -X- _ B-DATE/TIME
mu -X- _ O
no -X- _ O
, -X- _ O
Dr -X- _ O
. -X- _ O

Ebenezer -X- _ B-PER
Ako-Adjei -X- _ I-PER
amfa -X- _ O
ne -X- _ O
ho -X- _ O
annye -X- _ O
Ghana -X- _ O
amanyɔsɛm -X- _ O
mu -X- _ O
sɛdeɛ -X- _ O
na -X- _ O
ɔyɛ -X- _ O
no -X- _ O
kane -X- _ O
no -X- _ O
bio -X- _ O
. -X- _ O

1992 -X- _ B-DATE/TIME
mu -X- _ O
no -X- _ O
, -X- _ O
ɔtwerɛɛ -X- _ O
nwoma -X- _ O
faa -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
dwadini -X- _ O
kunini -X- _ O
Owura -X- _ O
George -X- _ B-PER
Grant -X- _ I-PER
ho -X- _ O
. -X- _ O

Ɛyɛ -X- _ O
animuonyamhyɛ -X- _ O
a -X- _ O
wɔhyɛɛ -X- _ O
da -X- _ O
de -X- _ O
maa -X- _ O
no -X- _ O
ɛsiane -X- _ O
dwuma -X- _ O
titire -X- _ O
a -X- _ O
ɔdi -X- _ O
de -X- _ O
boa -X- _ O
maa -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
tumi -X- _ O
nyaa -X- _ O
faahodie -X- _ O
no -X- _ O
nti.Ɔpɛpɔn -X- _ B-DATE/TIME
14 -X- _ I-DATE/TIME
, -X- _ I-DATE/TIME
2002 -X- _ I-DATE/TIME
mu -X- _ O
no -X- _ O
, -X- _ O
owuyareɛ -X- _ O
bi -X- _ O
bɔɔ -X- _ O
Dr -X- _ O
. -X- _ O

Ebenezer -X- _ B-PER
Ako-Adjei -X- _ I-PER
berɛ -X- _ B-DATE/TIME
tiawa -X- _ I-DATE/TIME
bi -X- _ I-DATE/TIME
maa -X- _ O
no -X- _ O
nam -X- _ O
so -X- _ O
hweree -X- _ O
ne -X- _ O
nkwa -X- _ O
wɔ -X- _ O
Korlebu -X- _ B-ORG
ayaresabea -X- _ I-ORG
kɛseɛ -X- _ O
a -X- _ O
ɛwɔ -X- _ O
Nkran -X- _ B-LOC
no -X- _ O
mu -X- _ O
. -X- _ O

Ɔdii -X- _ O
mfeɛ -X- _ B-DATE/TIME
85 -X- _ I-DATE/TIME
, -X- _ O
ɛnna -X- _ O
ɔgyaa -X- _ O
ɔbaa -X- _ O
kunani -X- _ O
ne -X- _ O
mmɔfra -X- _ O
nnan -X- _ O
wɔ -X- _ O
akyire.Ne -X- _ O
wuo -X- _ O
akyi -X- _ O
no -X- _ O
, -X- _ O
wɔde -X- _ O
ne -X- _ O
din -X- _ O
too -X- _ O
Sankara -X- _ B-LOC
Interchange -X- _ I-LOC
a -X- _ O
ɛwɔ -X- _ O
Nkran -X- _ B-LOC
no -X- _ O
so -X- _ O
bɛfrɛɛ -X- _ O
no -X- _ O
Ako-Adjei -X- _ B-LOC
Interchange -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Afei -X- _ O
nso -X- _ O
, -X- _ O
wɔayɛ -X- _ O
pramma -X- _ O
bi -X- _ O
wɔ -X- _ O
Osu -X- _ B-LOC
a -X- _ O
ɛwɔ -X- _ O
Nkran -X- _ B-LOC
de -X- _ O
ne -X- _ O
din -X- _ O
ato -X- _ O
so.Asɛm -X- _ O
a -X- _ O
ɔkaeɛ -X- _ O
a -X- _ O
ɛma -X- _ O
yɛhunu -X- _ O
sɛdeɛ -X- _ O
na -X- _ O
ɔwɔ -X- _ O
ɔman -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
ho -X- _ O
dɔ -X- _ O
ne -X- _ O
adwene -X- _ O
pa -X- _ O
ne -X- _ O
sɛ -X- _ O
: -X- _ O
“Ghana -X- _ B-LOC
yɛ -X- _ O
yɛn -X- _ O
man -X- _ O
. -X- _ O

Wɔkyerɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
nnipa -X- _ O
yi -X- _ O
mu -X- _ O
binom -X- _ O
yɛ -X- _ O
Ghanafoɔ -X- _ O
, -X- _ O
ɛnna -X- _ O
ebinom -X- _ O
nso -X- _ O
firi -X- _ O
Alata -X- _ B-LOC
, -X- _ O
Mali -X- _ B-LOC
, -X- _ O
Niger -X- _ B-LOC
, -X- _ O
Cote -X- _ B-LOC
d’Ivoire -X- _ I-LOC
, -X- _ O
ne -X- _ O
Burkina -X- _ B-LOC
Faso.Amanebɔ -X- _ I-LOC
no -X- _ O
kaa -X- _ O
sɛ -X- _ O
, -X- _ O
nnipa -X- _ O
a -X- _ O
wɔkyee -X- _ O
wɔn -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
num -X- _ O
yɛ -X- _ O
atutuufoɔ -X- _ O
. -X- _ O

Wɔde -X- _ O
adesrɛ -X- _ O
too -X- _ O
Ɔmampanin -X- _ O
Akuffo -X- _ B-PER
Addo -X- _ I-PER
anim -X- _ O
sɛ -X- _ O
ɔnyi -X- _ O
Ɔsoafoɔ -X- _ O
a -X- _ O
ɔhwɛ -X- _ O
sikasɛm -X- _ O
so -X- _ O
, -X- _ O
Ken -X- _ B-PER
Ofori-Atta -X- _ I-PER
ne -X- _ O
Charles -X- _ B-PER
Adu -X- _ I-PER
Boahen -X- _ O
a -X- _ O
ɔyɛ -X- _ O
Ɔsoafoɔ -X- _ O
a -X- _ O
Ɔhwɛ -X- _ O
Sikasɛm -X- _ O
so -X- _ O
wɔ -X- _ O
Ɔmampanin -X- _ O
Ɔfese -X- _ O
hɔ -X- _ O
no -X- _ O
adi.Ɛnam -X- _ O
ɔman -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
yɛ -X- _ O
a -X- _ O
ayɛ -X- _ O
den -X- _ O
nti -X- _ O
ɛnyɛ -X- _ O
dɔm -X- _ O
kɛseɛ -X- _ O
a -X- _ O
wɔwɔ -X- _ O
mmarahyɛbadwafie -X- _ B-ORG
no -X- _ O
nko -X- _ O
ara -X- _ O
na -X- _ O
wɔfoa -X- _ O
saa -X- _ O
adesrɛ -X- _ O
yi -X- _ O
so -X- _ O
, -X- _ O
mmom -X- _ O
Ghanaman -X- _ O
mma -X- _ O
binom -X- _ O
nso -X- _ O
taa -X- _ O
wɔn -X- _ O
akyi -X- _ O
rebɔ -X- _ O
wɔn -X- _ O
akyi -X- _ O
dɔm -X- _ O
ankasa.Yɛgye -X- _ O
di -X- _ O
sɛ -X- _ O
ɔbɛsane -X- _ O
akasa -X- _ O
afa -X- _ O
Wiase -X- _ O
nyinaa -X- _ O
Sika -X- _ O
Fotoɔ -X- _ O
a -X- _ O
wɔpɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
wɔkɔpɛ -X- _ O
mu -X- _ O
mmoa -X- _ O
de -X- _ O
bɛboa -X- _ O
ɔman -X- _ O
no -X- _ O
sikasɛm -X- _ O
ne -X- _ O
nhyehyɛeɛ -X- _ O
a -X- _ O
aban -X- _ O
no -X- _ O
ayɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
ɔde -X- _ O
bɛko -X- _ O
atia -X- _ O
ɔman -X- _ O
no -X- _ O
sikasɛm -X- _ O
a -X- _ O
akɔ -X- _ O
fam -X- _ O
no -X- _ O
ho.Nsɛm -X- _ O
yei -X- _ O
ho -X- _ O
na -X- _ O
abɛda -X- _ O
adi -X- _ O
sɛ -X- _ O
Ɔmampanin -X- _ O
Akuffo -X- _ B-PER
Addo -X- _ I-PER
de -X- _ O
n’anodisɛm -X- _ O
a -X- _ O
ɛfa -X- _ O
pamo -X- _ O
a -X- _ O
ɔman -X- _ O
mma -X- _ O
no -X- _ O
mu -X- _ O
bi -X- _ O
pɛ -X- _ O
sɛ -X- _ O
ɔpamo -X- _ O
Ofori -X- _ B-PER
Atta -X- _ I-PER
no -X- _ O
ho -X- _ O
bɛto -X- _ O
dwa -X- _ O
Kwasiada -X- _ B-DATE/TIME
, -X- _ I-DATE/TIME
Ahinime -X- _ I-DATE/TIME
30 -X- _ I-DATE/TIME
, -X- _ I-DATE/TIME
2022.Ɛno -X- _ I-DATE/TIME
da -X- _ O
nkyɛn -X- _ O
a -X- _ O
ɔbɛsane -X- _ O
akasa -X- _ O
afa -X- _ O
tebea -X- _ O
a -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
sikasɛm -X- _ O
wɔ -X- _ O
mu -X- _ O
seesei -X- _ O
a -X- _ O
ama -X- _ O
nneɛma -X- _ O
nyinaa -X- _ O
boɔ -X- _ O
ahuri -X- _ O
kɔ -X- _ O
soro -X- _ O
no -X- _ O
ho -X- _ O
. -X- _ O

Mmom -X- _ O
yei -X- _ O
bɛyɛ -X- _ O
berɛ -X- _ O
a -X- _ O
ɔne -X- _ O
ne -X- _ O
mpanimfoɔ -X- _ O
ahyia -X- _ O
ama -X- _ O
ekuo -X- _ O
a -X- _ O
wɔda -X- _ O
sikasɛm -X- _ O
ho -X- _ O
ntotoeɛ -X- _ O
ano -X- _ O
no -X- _ O
abɔ -X- _ O
mu -X- _ O
akyerɛ -X- _ O
no -X- _ O
no -X- _ O
akyi.Nnawɔtwe -X- _ O
yi -X- _ O
ahyɛaseɛ -X- _ O
mu -X- _ O
ara -X- _ O
na -X- _ O
Ghana -X- _ B-LOC
sikakorabea -X- _ B-ORG
ne -X- _ O
sikakorabea -X- _ O
ahodoɔ -X- _ O
ne -X- _ O
mpanimfoɔ -X- _ O
a -X- _ O
wɔda -X- _ O
sikakorabea -X- _ O
a -X- _ O
ɛsesa -X- _ O
sika -X- _ O
kɔ -X- _ O
sika -X- _ O
foforɔ -X- _ O
mu -X- _ O
no -X- _ O
hyiaeɛ -X- _ O
. -X- _ O

