MTN B-ORG
Ghana I-ORG
bɛboaa O
Asante B-LOC
Akyim I-LOC
wɔ O
network O
nsɛm O
ho O
. O

Absa B-ORG
Bank I-ORG
wɔ O
Takoradi B-LOC
reboaboa O
n'adwuma O
foɔ O
ano. O

UNICEF B-ORG
ne O
UNESCO B-ORG
bɛdii O
dwumadie O
bi O
wɔ O
Ahafo B-LOC
Mantam I-LOC
. O

Ghana B-ORG
Health I-ORG
Service I-ORG
de O
adokutafoɔ O
kɔɔ O
Wa B-LOC
. O

BBC B-ORG 
Ghana I-LOC
akɔ O 
Bole B-LOC
Bamboi I-LOC
akɔ O
ma O
nsɛmmisa O
wɔ O 
dwadie O 
ho O 
. O

Joy B-ORG
News I-ORG
yɛɛ O
atwerɛsɛm O
faa O
Makola B-LOC
ho O 
. O

Coca-Cola B-ORG
adumayɛfoɔ I-ORG
resiesiee O
wɔn O
dwuma O 
ahodoɔ
wɔ O 
Tema B-LOC
. O

Kasapa B-ORG
FM I-ORG
foɔ O 
dii O
dwmadie O
bi O
wɔ O
Cape B-LOC
Coast I-LOC
. O

Vodafone B-ORG
ɛnam O
Kumasi B-LOC
so O
bɔɔ O
ɛdwa O
bi O
. O

University B-ORG
of I-ORG
Education I-ORG
Winneba I-LOC
yɛ O
ntoasoɔ O
sukuu O
papa O
. O

Graphic B-ORG
Communications I-ORG
Group I-ORG
Adum B-LOC
rekɔfa O
ɔmanfo O
nkɔmɔ O
wɔ O
Sunyani B-LOC
. O

NIB B-ORG
Branch I-ORG
bi O
wɔ O
Ho B-LOC
mu O
. O

Red B-ORG
Cross I-ORG
aba O
Tamale B-LOC
akɔma O
Tamalefoc O
ayaresa O
. O

Ghana B-ORG
nsakraeɛ I-ORG
kuo I-ORG
yɛɛ O
akenkan O
wɔ O
Atiffi B-LOC
Mantam I-LOC
. O

UTV B-ORG
tumi O
kɔɔ O
Asokwa B-LOC
wɔ O
Akim B-LOC
Oda I-LOC
hc O 
. O

AngloGold B-ORG
Ashanti I-ORG
maa O
kokobc O
bi O
wɔ O
Obuasi B-LOC
seeɛ
galamseyfoɔ
nnyɛ
ahwehwɛyie 
. O

WAEC B-ORG
ɔde O
ɛksamin O
aba O
Sekondi B-LOC
. O

National B-ORG
Service I-ORG
Secretariat I-ORG
rekɔfa O
mo O
atuhoamafoɔ O
akɔ O
Bolgatanga B-LOC
. O

AirtelTigo B-ORG
frɛɛ O
nhyiamu O
wɔ O
Nkawkaw B-LOC
. O

KNUST B-ORG
nso O
kɔɔ O
Kumasi B-LOC
High I-LOC
Court I-LOC
. O

Multimedia B-ORG
Group I-ORG
boaa O
ɔhaw O
mu O
nkɔmmɔ O
wɔ O
Tema B-LOC
. O

Ghana B-ORG
Tourism I-ORG
Authority I-ORG
fa O
ɔmanfo O
kɔɔ O
Elmina B-LOC
Castle I-LOC
. O

New B-ORG
Patriotic I-ORG
Party I-ORG
yɛɛ O
ntoabɔ O
wɔ O
Atiwa B-LOC
. O

United B-ORG
Nations I-ORG
Development I-ORG
Programme I-ORG
yɛɛ O
nhyehyɛe O
wɔ O
Tamale B-LOC
. O

Ghana B-ORG
Police I-ORG
Service I-ORG
rehwehwɛ O
mpaboafo O
wɔ O
Techiman B-LOC
. O

Peace B-ORG
FM I-ORG
ɛkɔɔ O
live O
wɔ O
Accra B-LOC
. O

NDC B-ORG
kɔɔ O
akyinnyeɛ dwumadie O
bi O
wɔ O
Koforidua B-LOC
. O

Zoomlion B-ORG
ɛyɛɛ O
ahonidie dwuamdie O
wɔ O
Agona B-LOC
Swedru I-LOC
. O

Ghana B-ORG
Meteorological I-ORG
Agency I-ORG
de O
amanneɛbɔ O
brɛɛ O
Wa B-LOC
. O

Ghana B-ORG
Education I-ORG
Service I-ORG
fa O
programmu O
foforɔ
bɛma O
Cape B-LOC
Coast I-LOC
. O

TUC B-ORG
kɔɔ O
nhyiamdie O
wɔ O
Takoradi B-LOC
. O

Ekuo	B-ORG
Foforɔ	I-ORG
mu	O
abakanfoɔ	O
kɔɔ	O
adwuma	O
ma	O
Ghana	B-LOC
National	B-ORG
Fire	I-ORG
Service	I-ORG
.	O

Ghana	B-LOC
Education	B-ORG
Service	I-ORG
rekyerɛkyerɛ	O
sikakɔm	O
ho	O
mmara	O
a	O
ɔbɛkyerɛ	O
sukuupɔnfoɔ	O
.	O

Wɔfrɛ	O
abatoɔ	O
ahemaafoɔ	O
fi	O
Ashanti	B-LOC
Royal	B-ORG
Council	I-ORG
.	O

Anigyie	B-ORG
Band	I-ORG
a	O
ɔwɔ	O
Kumasi	B-LOC
de	O
abɛkyerɛkyerɛ	O
nwonkɔfa	O
.	O

Wɔkaee	O
sɛ	O
Anidaso	B-ORG
Ayaresabea	I-ORG
bɛbue	O
ne	O
fɛfɛɛfɛ	O
ase	O
afi	O
2026	B-DATE
.	O

Bank	B-ORG
of	I-ORG
Africa	I-ORG
wɔfrɛ	O
ɔmanfoɔ	O
ɛbɛfa	O
ntoa	O
nsesaeɛ	O
.	O

Mfantsiman	B-ORG
District	I-ORG
Assembly	I-ORG
de	O
nhyehyɛeɛ	O
rekɔfa	O
adwumayɛfoɔ	O
.	O

Akuapem	B-ORG
Royal	I-ORG
School	I-ORG
yɛ	O
daakye	O
sukuupɔn	O
wɔ	O
Aburi	B-LOC
.	O
