Okusie B-PER
: O
Na O
me O
deɛ O
, O
worebɛhu O
me O
yi O
mɛtumi O
aboa O
wo O
? O

Bosome O
so O
na O
muhu O
sɛ O
mo O
sika O
no O
bi O
aka O
a O
, O
mommom O
nsusuw O
ho O
nhwɛ O
nea O
mode O
bɛyɛ O

Ɔsan O
kaa O
sɛ O
Owura O
Asante B-PER
Bediatuo I-PER
ka O
kyerɛɛ O
wɔn O
sɛ O
Art B-LOC
Centre I-LOC
no O
boɔ O
yɛ O
ɔpepem O
ahanum O
nanso O
wansi O
so O
dua O
sɛ O
sika O
no O
yɛ O
cedis O
anaa O
dollars O
. O

Ka O
wano O
to O
mu O
, O
na O
nka O
hwee O
. O

Ɔrekasa O
wɔ O
nsɛntwerɛfoɔ O
nhyiamu O
ase O
no O
wɔ O
Nkran B-LOC
Kwasiada B-DATE
, O
Kɔtɔnima B-DATE
da I-DATE
a I-DATE
ɛtɔ I-DATE
so I-DATE
aduonu I-DATE
mmeɛnsa I-DATE
wɔ O
2021 B-DATE
mu O
no O
ɔkyerɛɛ O
sɛ O
aban O
retu O
anamɔn O
sɛ O
ɔbɛyiyi O
Ghana B-LOC
akwan O
. O
Soafoɔ O
no O
daa O
no O
adi O
sɛ O
wagu O
Hamile B-LOC
kwan O
no O
so O
. O

ahodoɔ O
nsia O
ntoatoaso O
. O

Mɛtumi O
aka O
atuo O
no O
asɛm O
a O
wɔtu O
hyɛɛ O
da O
nnora O
( O
Dwoadaɔ B-DATE
no O
ho O
asɛm O

Standard O
and O
Poor's O
Global O
Platts O
Platforms O
so O
no O
, O
wɔkyerɛ O
sɛ O
fango O
( O
pɛtro O
ne O
diseelɔ O
boɔ O
a O
ɛwɔ O
aman O
ahodoɔ O
soɔ O
no O
akɔ O
soro O
wɔ O
mmerɛ O
tiawa O
mu O
. O

Na O
sɛ O
deɛ O
ne O
wɔfa O
kaeɛ O
no O
sɛ O
ɔyɛ O
gyimifoɔ O
sɛ O
ɔbɛsua O
adeɛ O
no O
yɛ O
ampa O
ɛ O
? O

United B-LOC
States I-LOC
mampanin O
, O
Donald B-PER
Trump I-PER
bɛkasa O
akyerɛ O
United B-ORG
Nations I-ORG
kuo O
baatan O
no O
wɔ O
New B-LOC
York I-LOC
. O

Meka O
sɛ O
mente O
ase O
. O

Wɔde O
afe O
yi O
Nobel O
peace O
Award O
ama O
Ethiopia B-LOC
mansoafoɔ O
panin O
Abiy B-PER
Ahmed I-PER
. O
Norway B-LOC
na O
wɔdi O
saa O
abasobɔdeɛ O
yi O
ma O
. O

AfricaN B-ORG
NEWS I-ORG
Agency I-ORG
( O
ANAɔ B-ORG
kyerɛ O
sɛ O
sika O
bɛyɛ O
ɔpepem O
R49 O
na O
afa O
ɔman O
no O
nsa O
ase O
, O
deɛ O
Shadow O
World O
paninPaul O
Edward B-PER
Holden I-PER
nhwehwɛmu O
kyerɛ O
no O
no O
. O

Biribiara O
rekɔ O
yie O
ma O
Paul B-PER
Pogba I-PER
na O
n'ani O
nso O
gye O
. O
ɔne O
manigya O
no O
ayɔnkofa O
no O
nso O
yɛ O
. O

ɔhene B-PER
no I-PER
bɛka O
sɛ O
wɔnkɔku O
me O
. O

Nnipa O
du O
na O
wɔwɔ O
afiri O
a O
wɔde O
foro O
abansoro O
yi O
mu O
. O

Yɛsrɛ O
wo O
, O
siesie O
ɛno O
. O

Nnipa O
a O
wɔwɔ O
kuayɛ O
adwuma O
no O
mu O
adan O
suro O
a O
wɔsuro O
nsunsuansoɔ O
a O
ɛbɛnya O
wɔ O
Ghana B-LOC
kookoo O
adwuma O
no O
so O

ne O
famtu O
mmara O
Act O
, O
2006 B-DATE
( O
Acts O
703 O
) O
a O
ɛkyerɛ O
sɛ O
agudie O
no O
yɛ O
ɔman O
no O
deɛ O
na O
ɛkyerɛ O
ɔkwan O
a O
ɛsɛ O
sɛ O
obi O
fa O
so O
de O
gye O
tumi O
krataa O
ansa O
na O
wɔatumi O
akɔyɛ O
adwuma O
no O
bi O
. O

Nnipa O
a O
wɔreyɛ O
wɔn O
ho O
nhwehwɛmu O
wɔ O
Zimbabwe B-LOC
rehyɛ O
wɔn O
dan O
mu O
nnawɔtwe O
mmienu O
. O

Warriors B-ORG
no O
hyiaa O
wɔ O
Yaounde B-LOC
nnawɔtwe O
mmeinu O
a O
atwam O
no O
wɔdii O
nkoguo O
nti O
nanso O
sɛ O
wɔdi O
nkonim O
wɔ O
agorɔ O
yi O
mu O
wɔbɛkɔ O
World O
ɔup O
no O
bi O

Sɛdeɛ O
ɔka O
no O
, O
"""" O
NDK B-ORG
nam O
ɛkwan O
bi O
so O
kyekyɛ O
atemmuo O
ka O
no O
afaafa O
a O
ebi O
mu O
da O
hɔ O
na O
ebi O
nso O
yɛ O
nwonworann O
de O
yɛnnyinasoɔ O
sɛ O
wɔde O
bɛpɛ O
sika O
puduo O
afi O
ɔman O
no O
hɔ O
, O
nanso O
nteaseɛ O
biara O
nni O
emu O
. O

Guni O
se O
n'adwene O
mu O
no O
, O
ɛwɔ O
sɛ O
Bloomberg B-PER
ne O
Sanders B-PER
gyina O
wɔ O
ɔmampanin O
abatoɔ O
no O
mu O
bɔm O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
a O
wɔbɛtumi O
adi O
Trump B-PER
so O
nkonim O
. O

Warriors B-ORG
national I-ORG
soɔɔer O
bɔɔlɔkuo O
no O
afiri O
South B-LOC
Africa I-LOC
rekɔsi O
akan O
wɔ O
ɔosafa O
tournament O
no O
mu O

Taylor B-PER
de O
too O
dwa O
sɛ O
, O
wɔduruu O
ɔhimanimani B-PER
ne O
ɔhipinge B-PER
no O
, O
wɔanhunu O
wɔn O
a O
wɔse O
ɛsiane O
wɔn O
amanyɔkuo O
a O
wɔdɔm O
nti O
wɔnnya O
mmoa O
mfiri O
aban O
no O
hɔ O
no O
. O

Dr O
. O
san B-PER
nso O
hyɛɛ O
temanmufoɔ O
sɛ O
ɔnhyɛ O
fie O
winta O
berɛ O
no O
mu O

Shupikai B-PER
Gachitawa I-PER
wɔ O
abɔfra O
ne O
nan O
mu O
abu O
da O
Parirenyatwa B-LOC
Ayaresabea O
. O
Ms O
Gachitawa B-PER
se O
wɔmma O
no O
nnuro O
, O
nnware O
no O
mpo O
na O
kampɛsɛ O
wasiesie O
ne O
kuro O
nam O
sɛ O
nɛɛsefoɔ O
nni O
hɔ O
nti O

Saa O
korɔnobɔ O
yi O
siiɛ O
nanwɔtwe O
mmiɛnsa O
pɛpɛɛpɛ O
ne O
sɛso O
siiɛ O
aberɛ O
Nuhu B-PER
Yashawa I-PER
a O
wadi O
mfeɛ O
aduasa O
mmienu O
hweree O
ne O
nkwa O
wɔ O
Akyem B-LOC
Osiem I-LOC
. O

Dr O
Ndlovu B-PER
kyerɛ O
nnoɔma O
a O
ɛnkɔ O
yie O
wɔ O
ayaresabea O
a O
nti O
a O
wɔse O
wɔnkɔ O
adwuma O
no O
ne O
sɛ O
wɔnni O
nnuro O
ɛnne O
asetenam O
ahiadeɛ O
. O

Minsusuw O
sɛ O
menya O
bere O
pii O
de O
ayɛ O
biribiara O
a O
mepɛ O
sɛ O
meyɛ O
. O

ƆWƆ O
nni O
nsa O
ne O
nan O
a O
ɔde O
nantew O
enti O
ohia O
wedeɛ O
a O
ɛyɛ O
den O
na O
watumi O
atwe O
ne O
ho O
ase O
. O

Worentumi O
nka O
sɛ O
wopɛ O
sɛ O
wode O
adwuma O
bɔ O
afɔdeɛ O
wɔ O
w'adwuma O
so O
ma O
ɛtia O
w'abusua O
anaa O
sɛ O
w'abusua O
bɔ O
afɔdeɛ O
wɔ O
w'adwuma O
so O
. O

Saa O
nnipa O
yi O
Zimbabwefoɔ O
a O
South B-LOC
Africa I-LOC
ne O
Botswana B-LOC
hwɛ O
wɔn O
so O
no O
ho O

Wɔahunu O
anuanom O
mmiɛnsa O
a O
wɔdaa O
wɔ O
beaeɛ O
a O
wɔn O
maame O
tɔn O
nsa O
wɔ O
Tarkwa B-LOC
- I-LOC
Nsuta I-LOC
wɔ O
Tarkwa B-LOC
- I-LOC
Nsuaem I-LOC
mansini O
no O
mu O
wɔ O
Apueɛ B-LOC
Mantam I-LOC
no O
mu O
sɛ O
wɔawu O

Saa O
berɛ O
no O
, O
wɔgu O
nsa O
frɛ O
saman O
pa O
biara O
a O
ɔfata O
sɛ O
wɔto O
no O
badin O
wɔ O
Akanman O
mu O
sane O
ma O
nananom B-PER
abosom I-PER
ne O
nsamanfoɔ B-PER
no O
nyinaa O
aduane O
. O

Awura O
Maɛome B-PER
kaa O
bio O
sɛ O
, O
ɛwɔ O
sɛ O
mmaa O
ka O
wɔn O
ho O
bɔ O
mu O
na O
wɔako O
wɔn O
ko O
bɔm O
na O
wɔama O
mmarima O
aka O
wɔn O
ahyɛ O
. O

Ghanafoɔ O
binom O
deɛ O
wɔn O
abam O
mpo O
abu O
wɔ O
galamsey O
ko O
no O
ho O

Atewa B-LOC
kwae O
no O
ho O
hia O
yɛn O
pa O
ara O
nti O
yɛntumi O
mfa O
nni O
agorɔ O

ɔkasamafoɔ O
ma O
Mugabe B-PER
abusua O
no O
a O
ɔyɛ O
Mugabe B-PER
nana O
, O
Leo B-PER
Mugabe I-PER
de O
too O
dwa O
sɛ O
, O
wɔahu O
Mugabe B-PER
amu O
no O
nnɛ O
na O
ɔnnim O
deɛ O
nti O
a O
ɛfiri O
sɛ O
King B-PER
Zyimba B-LOC
asoma O
no O
. O

Awuraa O
Matsvai B-PER
nso O
afoa O
saa O
nsesaeɛ O
kuo O
yi O
so O
wɔ O
akannifoɔ O
dibea O
mu O
. O

Mmofra O
no O
paa O
Nobuntu B-PER
kyɛw O
sɛ O
ɔne O
wɔn O
nkɔ O
kurokɛseɛ B-LOC
mu I-LOC
. O

ɔsoafoɔ O
dada O
a O
na O
ɔhwɛ O
nsaase O
ne O
abɔdeɛ O
mu O
nneɛma O
soɔ O
no O
, O
Inusah B-PER
Fuseini I-PER
, O
se O
ɔmanpanin O
Addo B-PER
Dankwa I-PER
Akufo I-PER
- I-PER
Addo I-PER
bɛtumi O
agya O
din O
papa O
ato O
hɔ O
sɛ O
ɔtumi O
si O
galamsey O
ano O
a O
. O

Mmom O
, O
ma O
wo O
hokafo O
no O
nhu O
sɛnea O
ne O
nneyɛe O
no O
kaa O
wo O
. O

ɔpanina O
ɔda O
ɔape O
ɔaost O
ayaresabea O
no O
ano O
, O
Dr O
. O
Eric B-PER
Kofi I-PER
Ngyedu I-PER
, O
de O
too O
dwa O
sɛ O
nyinsɛn O
ne O
awoɔ O
mu O
wuo O
nko O
ara O
ayarebea O
no O
nyaa O
no O
afe O
2020 B-DATE
no O
yɛ O
aduonunsia O
. O

Kwasiada B-DATE
anwummerɛ O
nnɔnnnum O 
no O
, O
na O
waye O
hahii O
. O

Nhwehwɛmu O
a O
Studio B-ORG
7 I-ORG
ayɛ O
wɔ O
sikakorabea O
ahodoɔ O
a O
ɛwɔ O
Harare B-LOC
, O
Bulawayo B-LOC
, O
ɔhinhoyi B-LOC
, O
Masvingo B-LOC
, O
Mutare B-LOC
, O
Gweru B-LOC
ne O
nkuropɔn O
nkaeɛ O
kyerɛ O
sɛ O
, O
sikakorabea O
biara O
nni O
hɔ O
a O
wɔannya O
sika O
foforɔ O
no O
na O
sikakorabea O
dodoɔ O
no O
ara O
ntumi O
mmaa O
nkurɔfoɔ O
no O
dada O
no O
nso O
. O

Masan O
aba O
me O
kurow O
mu O

Na O
mmom O
na O
wadi O
nkan O
aka O
sɛ O
ɛnyɛ O
nokorɛ O
sɛ O
ɔde O
nkorɔfoɔ O
sika O
a O
wɔde O
bɛguu O
sikakorabea O
hɔ O
no O
bɔɔ O
Nana B-PER
Akufo I-PER
Adoo I-PER
dwetire O
sɛ O
ɔmfa O
ntoto O
2012 O
abatoɔ O
ho O
nnoɔma O
a O
ɛmaa O
sikakorabea O
no O
guiiɛ O
. O

ɛyɛ O
mmɔbɔ O
sɛ O
, O
nsɛnkae O
a O
ɛfiri O
ɔsoafoɔ O
a O
ɔhwɛ O
amanneɛ O
de O
bae O
fa O
ɔmanfoɔ O
adwenekyerɛ O
fa O
ɔkwan O
a O
ɔbɛfa O
asi O
ɔhaw O
yi O
ano O
kwan O
yi O
mmoa O
wɔ O
ɔkwan O
biara O
so O

Bere O
biara O
a O
wobɛsan O
ahyia O
wo O
kora O
no O
, O
yɛ O
nea O
edidi O
so O
yi O

Sɛ O
yɛbɛbɔ O
yɛn O
nkwa O
ho O
ban O
a O
afɔreɛ O
a O
ɛwɔ O
yɛbɔ O
nono O
. O
"""" O

Studio B-ORG
7 I-ORG
nso O
ntumi O
ntee O
ZUPCO B-ORG
nka O
wɔ O
deɛ O
wɔreyɛ O
de O
asiesie O
ahyɛn O
a O
ɛhɔ O
ayɛ O
den O
no O
ho O
. O

Nsɛntitire O
a O
kɔɔto O
no O
de O
too O
dwa O
ne O
sɛ O
, O
Ahenkora O
Kɔmihyin O
a O
wɔkyerɛɛ O
sɛ O
wɔntwa O
kɔntraagye O
no O
mu O
no O
annya O
nnyinasoɔ O
papa O
biara O
a O
wɔde O
too O
dwa O
sɛ O
, O
sɛ O
wɔtwa O
kɔntraagye O
no O
mu O
a O
, O
ɛwɔ O
sɛ O
wɔtua O
$ O
18 O
, O
000 O
, O
000 O
pɛ O
na O
ɛma O
GPGɔ B-ORG
. O

Rev O
. O
Ntim B-PER
Fordjour I-PER
hyɛɛ O
akyerɛkyerɛfoɔ O
bɔ O
sɛ O
nkyɛn O
biara O
asoeɛ O
a O
ɛhwɛ O
nwomasua O
so O
bɛma O
akyerɛkyerɛfoɔ O
kɔmputa O
280 O
, O
000 O
a O
wɔbɛfa O
ɛka O
no O
mu O
fa O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
a O
wɔbɛtumi O
ayɛ O
wɔn O
adwuma O
yie O
. O

Fa O
nsɛm O
no O
bi O
yɛ O
aseresɛm O
. O
Bu O
nneɛma O
a O
ɛhaw O
wo O
hokafo O
no O
aniberesɛm O
, O
nanso O
sua O
sɛnea O
wode O
mfomso O
a O
wudi O
no O
bɛyɛ O
aseresɛm O
. O

soboɔ O
no O
bɔ O
wɔn O

Fango O
boɔ O
kɔɔ O
soro O
3 O
. O
47 O
% O
a O
ɛkyerɛ O
sɛ O
kane O
boɔ O
$ O
671 O
. O
45 O
a O
na O
wɔtɔn O
galɔn O
baako O
no O
akɔ O
soro O
akɔduru O
$ O
694 O
. O
78 O
. O

baako O
anaa O
mmienu O
akyi O
"""" O
sɛ O
nea O
ɔsee O
Graphic O
Showbiz O
nansei O
ara O
no O
. O

Yɛbɛkae O
sɛ O
, O
ɔko O
a O
yɛreko O
atia O
galamsey O
yi O
no O
, O
ɛduu O
n'atenkon O
soɔ O
no O
asoeɛ O
a O
ɔhwɛ O
nsaase O
ne O
fam O
agudeɛ O
so O
no O
gyee O
mfidie O
mmaako O
mmaako O
bɛyɛ O
500 O
wɔ O
afe O
2017 B-DATE
no O
ne O
2018 B-DATE
no O
mu O

Mmom O
GIADEC B-ORG
ayɛ O
ade O
pa O
baako O
, O
ɛna O
sɛ O
, O
w'aboa O
abɔ O
ɛfam O
agudietuo O
a O
ɛmfa O
mmara O
kwan O
so O
ne O
sɛdeɛ O
wɔresɛe O
Atiwa B-LOC
kwaeɛbiretuo O
no O
ho O
dawuro O
a O
wɔrekyerɛ O
sɛ O
, O
sɛ O
yɛbɛsɔre O
dakoro O
na O
kwaeɛ O
biara O
nni O
hɔ O
. O

Yei O
hyɛɛ O
yabufuo O
maa O
ɛde O
mennte O
meho O
ase O
baaeɛ O
. O

Ɛwom O
sɛ O
ne O
nyinaa O
yɛ O
nkamfoɔ O
deɛ O
, O
nanso O
woka O
sɛ O
' O
ɔnim O
adrɔdrɔ O
' O
a O
, O
nea O
woreka O
akyerɛ O
no O
ara O
ne O
sɛ O
sɛ O
ɔntumi O
nyɛ O
biribi O
yie O
a O
, O
ɛnsɛ O
sɛ O
ɔbrɛ O
ne O
ho O
. O

Nsɛnsɛm O
bi O
baa O
sɛ O
adwumakuo O
bi O
a O
Prof O
. O
Frimpong B-PER
- I-PER
Boaten I-PER
ba O
, O
ɛoɛo O
Frimpong B-PER
Boateng I-PER
ne O
wɔn O
di O
nkitaho O
de O
wɔn O
ho O
ahyɛ O
fam O
agudie O
tuo O
mu O
a O
ɛnnam O
mmara O
kwan O
so O
. O

Dr O
. O
Afriyie B-PER
kyerɛɛ O
sɛ O
, O
wɔbɛsi O
galamsey O
hu O
bɔ O
no O
ano O
na O
Ghana B-LOC
atumi O
afa O
ne O
ntama O
pa O
afura O

Ɔ O
woo O
Ali B-PER
sɛ O
Cassius B-PER
Marcellus I-PER
Clay I-PER
Jr I-PER
wɔ O
afe O
1942 B-DATE
mu O
nanso O
ɔsesaa O
ne O
din O
berɛ O
a O
ɔfirii O
Kristosom O
mu O
kɔɔ O
Kramosom B-LOC
mu O
. O

Zebilla O
mmarahyɛbɛdwani O
dadaa O
, O
lɔya O
John B-PER
Ndebugre I-PER
kyerɛ O
sɛ O
nsɛm O
a O
National B-ORG
Democratic I-ORG
Congress I-ORG
( O
NDCɔ B-ORG
ne O
wɔn O
a O
wɔkeka O
ho O
reka O
ɛfa O
saa O
kwaadu O
bɔ O
yi O
ho O
no O
, O
ɛwɔ O
sɛ O
Dr O
Ayine B-PER
ba O
Genral B-ORG
Legal I-ORG
Council I-ORG
( O
GLɔɔ B-ORG
no O
asotwee O
kɔmitee O
no O
anim O
na O
wɔka O
ho O
asɛm O
. O

Basabasaeɛ O
rekɔ O
so O
wɔ O
Boko O
Haram O
din O
mu O
. O
Ekuo O
bi O
de O
mfonini O
bi O
baa O
abɔntene O
ɔpɛnimaa O
da O
a O
ɛdi O
kan O
a O
a O
wɔkyerɛ O
sɛ O
wɔn O
na O
wɔkumm O
akuafoɔ O
bebree O
wɔ O
Borno B-LOC
State I-LOC
. O
Wɔkyerɛ O
sɛ O
wɔne O
aban O
asraafoɔ O
na O
ɛdii O
saa O
dwuma O
no O
. O

Mr O
Mudzingwa B-PER
toaa O
so O
sɛ O
mantam O
bi O
nom O
nnya O
nsuo O
dabiara O
. O

London B-LOC
kɔɔto O
kyerɛ O
sɛ O
, O
Ghana B-LOC
aban O
amfa O
United B-ORG
Nations I-ORG
Commission I-ORG
on I-ORG
International I-ORG
Trade I-ORG
Law I-ORG
( O
UNCITRAL B-ORG
) O
Tribunal O
no O
anni O
dwuma O
na O
ɔbuu O
n'ani O
guu O
so O
. O

Onipa O
a O
na O
kanee O
no O
ɔda O
, O
ngudeɛ O
asoeɛ O
ano O
no O
, O
Dr O
. O
Tony B-PER
Aubynn I-PER
kyerɛɛ O
sɛ O
, O
galamsey O
koɔ O
no O
atɔ O
nsuo O
mu O

Nnwumakuo O
a O
ɛwɔ O
Bulawayo B-LOC
ne O
nnwumakuo O
ahodoɔ O
hyiaa O
kuro O
no O
mpaninfoɔ O
dwenee O
ɔhaw O
a O
nsuo O
a O
ɛho O
ayɛ O
den O
no O
de O
aba O
. O
Nsuo O
no O
ho O
asɔɛm O
yi O
siiɛ O
akyɛ O
kakra O
. O

wɔbɛyɛ O
lɔɔre O
de O
wɔn O
akɔ O
ayaresabea O
a O
, O
na O
wei O
na O
GN B-ORG
Health I-ORG
Ambulance I-ORG
Service I-ORG
pɛ O
sɛ O
wɔyɛ O
. O

Mansusuw O
sɛ O
ɔbɛba O
. O

Afei O
nso O
sika O
a O
na O
wɔte O
wagyegye O
afiri O
ne O
kɔstɔmɛrs O
hɔ O
dodoɔ O
nyinaa O
yɛ O
GHS O
billion O

Nnipa O
bɛboro O
160 O
na O
wɔawuwu O
, O
na O
ɔhaha O
pii O
ayera O
bere O
a O
nsuyiri O
kɛse O
bi O
sii O
wɔ O
Europa B-LOC
Atɔe I-LOC
fam O
mmeae O
pii O
no O
. O

Yɛfrɛɛ O
ayaresabea O
no O
wɔ O
ahomatrofoɔ O
so O
wɔka O
kyerɛɛ O
yɛn O
sɛ O
yɛmfa O
yɛn O
nsɛmbisa O
mmra O
nanso O
yannya O
mmuaeɛ O
biara O
berɛ O
a O
yɛkɔɔ O
mframa O
mu O

Sir B-PER
Alex I-PER
abɔ O
McTominay B-PER
aba O
so O
. O

Enti O
yɛkɔɔe O
na O
yɛhunuu O
sɛ O
wawu O
te O
ne O
stia O
anim O
a O
mogya O
repram O
no O
"""" O

Na O
Mnangagwe B-PER
ne O
Nelson B-PER
ɔhamisa I-PER
a O
ɔyɛ O
MDɔ B-ORG
kannini O
na O
ɛrepere O
akonnwa O
no O
. O

Mesrɛ O
wo O
, O
wobɛkyerɛkyerɛ O
nea O
asɛmfua O
no O
kyerɛ O
ankasa O
mu O
akyerɛ O
me O
? O

Ananse B-PER
enibere O
ni O
n'adwen O
ara O
ne O
sɛ O
, O
‘Afa O
. O

wɔ O
fagutudeɛ O
nnwuma O
mu O
. O
"""" O

ɛno O
nti O
sɛ O
yɛdu O
beaɛ O
ho O
a O
, O
kamarase O
no O
bɛtwa O
biribiara O

Nansa O
yi O
, O
nsɛntwerɛfoɔ O
amanneɛbɔ O
susu O
sɛ O
ahobanbɔfoɔ O
binom O
de O
wɔn O
ho O
aforefore O
agudie O
a O
yɛntu O
no O
mmara O
kwan O
so O
no O
mu O
. O

Nanso O
sikasɛm O
ho O
nwomanimfoɔ O
Prof O
. O
Gift B-PER
Muguano I-PER
kyerɛ O
mu O
sɛ O
ɛnyɛ O
amanyɔfoɔ O
na O
bɛkyerɛ O
nneɛma O
ahodoɔ O
dwa O
no O
deɛ O
wɔnyɛ O

ɔkyerɛɛ O
sɛ O
, O
sika O
twetweredie O
a O
ɛwɔ O
asennie O
no O
mu O
no O
mma O
no O
kwan O
ma O
dwanetoa O
mma O
mu O
sɛdeɛ O
ɛsiiɛ O
no O
. O

Pedro B-PER
Neto I-PER
a O
ɔbɔ O
ntɛntɛnoa O
ne O
Reben B-PER
Neves I-PER
a O
ɔbɔ O
mfimfini O
na O
wɔato O
ntena O
bebree O
ama O
bɔɔlobɔ O
kuo O
no O
, O
na O
wei O
kyerɛ O
sɛ O
wɔn O
anim O
hɔ O
no O
nkɔ O
yie O
. O

Nti O
adwumayɛ O
krataa O
hwɛ O
nti O
na O
asraafoɔ O
no O
kɔɔeɛ O
. O
"""" O
Owura O
Nitiwul B-PER
te O
gyina O
maa O
asraafoɔ O
n'agyinaaeɛ O
sɛ O
wɔbɛhye O
mfidie O
a O
wɔde O
tu O
fagudeɛ O
no O
"""" O

Ná O
me O
papa O
ka O
nhoma O
mmobɔwee O
kɔkɔɔ O
no O
ho O
. O

Agyinatukuo O
no O
nso O
titenani O
no O
, O
Professor O
Frimpong B-PER
Boateng I-PER
nso O
no O
wɔakye O
no O
wɔ O
teipo O
bi O
anobaebae O
nkitaho O
a O
ɛkyerɛ O
sɛ O
ɔpɛ O
ɔne O
n'amanyɔkuo O
no O
nya O
mfasoɔ O
bi O
wɔ O
mfidie O
a O
wɔde O
tutu O
fam O
no O
a O
wɔagyegye O
no O
ho O
. O

Asoeɛ O
asoeɛ O
agyinatukuo O
a O
no O
adwuma O
ne O
sɛ O
ɔbɛhwɛ O
ama O
amenamudwuma O
nketewa O
no O
nyinaa O
agyae O
na O
wɔahwɛ O
atoto O
wɔn O
ano O
ama O
wɔn O
tumi O
krataa O

Mprenpren O
no O
, O
ɛwɔ O
sɛ O
yɛsi O
fagudeɛtu O
a O
ɛresɛe O
nneɛma O
ano O
kwan O
koraa O
ansa O
na O
agye O
nsa O
mu O
. O

AngloGold B-ORG
Ashanti I-ORG
maa O
kokobc O
bi O
wɔ O
Obuasi B-LOC
seeɛ
galamseyfoɔ
nnyɛ
ahwehwɛyie 
. O

Shumba B-PER
nso O
abɔ O
nsɛntwerɛfoɔ O
soboɔ O
sɛ O
wɔatumi O
anyi O
ɔman O
no O
asotire O
wɔ O
asɛm O
no O
ho O
. O

Ɔbaa O
a O
ɔda O
sukuu O
yi O
ano O
kyerɛɛ O
mu O
sɛ O
ɔde O
ɔpɛpa O
na O
boaa O
sukuufoɔ O
ɛnkanka O
mmaa O
a O
na O
ɔnenam O
kurom O
repɛ O
dan O
. O

Ma O
yɛnfrɛ O
no O
Snoopy B-PER
. O

ɔkyerɛɛ O
sɛ O
wɔde O
mpataa O
no O
bi O
bɛkɔ O
dwa O
so O
akɔtɔn O
. O
"""" O
Berɛ O
a O
mpataa O
baa O
asubɔtene O
no O
mu O
, O
mafa O
mmaubunu O
a O
wɔborɔ O
aduonu O
adwuma O
a O
wɔtɔ O
mpataa O
no O
wɔ O
Mankessin B-LOC
ne O
Kasoa B-LOC
dwom O
. O
"""" O

Mr O
Pompey B-PER
kaa O
sɛ O
saa O
dwumadie O
yi O
ho O
hia O
ɛfiri O
sɛ O
ɛma O
mmaa O
akwannya O
sɛ O
wɔmfa O
nyɛ O
adwuma O
mfa O
nko O
mma O
mmaa O
yiedie O
wɔ O
ewiase O
afanaa O
nyinaa O
. O

Wɔ O
nsɛnnie O
foforo O
mu O
no O
, O
Zimbabwe B-LOC
Lawyers O
for O
Human O
Rights O
kyerɛ O
sɛ O
wɔkyee O
no O
aberɛ O
a O
na O
wɔretoto O
ɔmanpanin O
Emmerson B-PER
Mnangagwa I-PER
kɔndom O
adwuma O
a O
wɔagyae O
no O
wɔ O
baeli O
$ O
300 O
so O
no O

Dɛn O
nti O
na O
wufii O
Australia B-LOC
? O

Ghana B-LOC
kookoo O
adwumakuo O
no O
nnaanoni O
, O
Joseph B-PER
Boahen I-PER
Aidoo I-PER
na O
ɔde O
saa O
asɛm O
yi O
too O
dwa O

Afe O
2013 B-DATE
no O
mu O
no O
, O
aban O
no O
yɛɛ O
ntweaso O
nhyehyɛe O
bi O
a O
na O
ɛhyɛ O
asoeɛ O
asoeɛ O
mmarahyɛ O
- O
nnisoɔkuo O
a O
asraafoɔ O
nko O
ara O
na O
wɔwom O
nsa O
. O

Mmaa O
nkabomkuo O
dwamtenani O
, O
Sally B-PER
Ncube I-PER
tɔ O
kɔɔ O
so O
kaa O
sɛ O
n'ani O
asɔ O
polisifoɔ O
no O
atuhoakyɛ O
adwuma O
a O
wɔde O
rebɔ O
bɔ O
mmaa O
ho O
aban O
afiri O
ayakayakadeɛ O
ho O
wɔ O
abatoɔ O
berɛ O
mu O
. O

Jihadfoɔ O
yi O
agyae O
French B-LOC
adehyɛ O
bebree O
a O
wɔwɔ O
Sahel B-LOC
. O
Wɔgyae O
wɔn O
sɛdeɛ O
wɔn O
nso O
yi O
Jihad O
atuterafoɔ O
a O
wɔwɔ O
afiase O
wɔ O
Mali B-LOC
no O
. O

Kwanyɛni O
no O
dii O
yaw O
faa O
akwanyɛfoɔ O
a O
wɔyɛ O
amanyɛsɛm O
wɔ O
akwanyɛ O
adwuma O
no O
mu O
. O

ɔkaa O
sɛ O
ɛyɛ O
me O
ahohoahoa O
sɛ O
NPP B-ORG
ne O
NDC B-ORG
mpaninfoɔ O
aka O
abom O
a O
wɔreboa O
ama O
mantam O
no O
akɔ O
so O

Dɛn O
ne O
okyinnsoromma O
a O
ɛbɛn O
owia O
pɛɛ O
? O

ɛnam O
saa O
nkɔmmɔtwetwe O
no O
nti O
no O
, O
nsaase O
soafoɔ O
no O
hyɛɛ O
wɔn O
a O
wɔreyɛ O
nsaase O
nhwehwɛmu O
wɔ O
nnyae O
kwae O
no O
mu O
no O
nyinaa O
sɛ O
wɔnnyae O
a O
wɔhyɛɛ O
wɔn O
nna O
nson O
pɛ O

"""" O
Na O
yɛreyɛ O
ɔyɛkyerɛ O
no O
wɔn O
abɔntene O
ɛfiri O
sɛ O
wɔamfa O
yɛn O
kwan O
amma O
yɛankɔ O
nhyiamu O
no O
ase O
ɛfiri O
sɛ O
nnipa O
a O
wɔwɔ O
hɔ O
no O
firi O
borɔno O
ahodoɔ O
. O

Yɛbɛyɛ O
nhyiamu O
bi O
ahwɛ O
nsɛm O
ahorow O
a O
yɛbɛka O
ho O
asɛm O
wɔ O
asɛnnibea O
hɔ O
. O

RBZ B-ORG
, O
sikakorabea O
baatan O
de O
too O
dwa O
nansa O
yi O
ara O
sɛ O
, O
ɛbɛda O
sikakora O
ho O
nhyehyɛeɛ O
foforɔ O
adi O
a O
wɔgye O
di O
sɛ O
ɛbɛte O
ɔman O
no O
hia O
so O
. O

Ghana B-ORG
nsakraeɛ I-ORG
kuo I-ORG
yɛɛ O
akenkan O
wɔ O
Atiffi B-LOC
Mantam I-LOC
. O

Wuntumi O
nnom O
ɛpo O
nsu O
esiane O
sɛ O
nkyene O
no O
dɔɔso O
dodo O
nti O

Aberɛ O
apolisifoɔ O
no O
duruu O
hɔ O
no O
, O
na O
ne O
babaa O
Alberta B-PER
Lanuekor I-PER
a O
wadi O
mfeɛ O
aduasa O
nsia O
no O
ani O
abrɛ O
a O
ɔremia O
obi O
koro O
, O
na O
na O
afoforɔ O
nso O
te O
hɔ O
nso O
a O
na O
afei O
na O
wɔrebɛhwɛ O
wɔn O
. O

Mr O
. O
Amo B-PER
- I-PER
Yartey I-PER
kaa O
sɛ O
, O
ɛho O
bɛhia O
sɛ O
wobɛnya O
aboterɛ O
atwɛn O
akɔsi O
sɛ O
nsuo O
no O
bɛtwe O
ansa O
na O
woakɔ O
sene O
sɛ O
wobɛkɔ O
akɔhyia O
atoyerɛnkyem O
bi O

Ɔkɔɔ O
so O
kaaeɛ O
sɛ O
, O
ɛsɛ O
sɛ O
yɛpagya O
Adantamu B-ORG
ne I-ORG
Nnwuma I-ORG
Nketewa I-ORG
( I-ORG
SMEs I-ORG
) I-ORG
no O
, O
na O
yɛboa O
ma O
wɔpagya O
kɔ O
Nnwuma O
Akɛseɛ O
no O
mu O
, O
berɛ O
a O
ɛsɛ O
, O
berɛ O
a O
Nnwuma O
Akɛseɛ O
no O
nso O
sɛ O
wɔterɛterɛwɔn O
akwaban O
mu O
wɔ O
Abibirem B-LOC
Atɔeɛ I-LOC
Afrika I-LOC
adwadie O
ne O
Africa B-LOC
mantamno O
nyinaa O
so O
. O

Ɔsram O
a O
edi O
hɔ O
no O
, O
ɔbɛyɛ O
obi O
a O
onni O
adagyew O
koraa O
. O

Yɛ O
ntee O
ne O
nka O
fi O
afe O
a O
etwaam O
no O
. O

Ɔsɔre O
Yawoada B-DATE
a O
, O
na O
ɔkɔ O
ahemfie B-LOC
hɔ I-LOC

Ɔ O
ko O
no O
mu O
yɛɛ O
den O
berɛ O
a O
aban O
no O
gyaee O
sika O
a O
na O
ɔde O
ma O
Tigray B-LOC
san O
twaa O
ayɔnkofa O
a O
na O
ɛda O
wɔn O
ntam O
wɔ O
Ahinime B-DATE
bosome O
mu O
. O

Wɔama O
wɔn O
a O
wɔkyee O
wɔn O
no O
beele O
. O

ɔmanpanin O
san O
kaa O
sɛ O
, O
ɔbɛyɛ O
deɛ O
ɔbɛtumi O
biara O
wɔ O
ne O
tumi O
mu O
wɔ O
ne O
berɛ O
a O
ɛtɔ O
so O
mmienu O
yi O
de O
asi O
galamsey O
no O
kwan O
berɛ O
a O
Okyehene O
Osagyefo O
Amoatia B-PER
Ofori I-PER
Panin I-PER
ne O
Akyem B-LOC
Abuakwa I-LOC
Traditional O
Council O
no O
too O
wɔn O
nsa O
frɛɛ O
no O
no O

Ná O
wim O
ayɛ O
dinn O
kakra O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
nyinaa O
. O

ɔdaa O
no O
adi O
sɛ O
afe O
biara O
no O
, O
wɔbɛbɔ O
nnipa O
ahodoɔ O
ne O
nnwumakuo O
a O
wɔn O
adwuma O
sɔ O
ani O
no O
wɔ O
nnwumakuo O
amammuo O
mu O
na O
wɔaboa O
ama O
mpontuo O
aba O
ɔman O
no O
mu O
aba O
so O
. O

Magozwe B-PER
mfeɛ O
du O
awoda O
bere O
mu O
no O
, O
Thomas B-PER
maa O
no O
abasɛm O
nwoma O
foforɔ O
. O

Munyae O
aka O
no O
na O
mo O
nkasa O

Sɛ O
wɔgyee O
sika O
kɔkɔɔ O
a O
, O
anka O
mɛka O
aka O
ho O
. O

Adɔkotafoɔ O
mpaninfoɔ O
a O
wɔwɔ O
Zimbabwe B-LOC
Senior O
Hospital O
Doctors' O
association O
nso O
kɔɔ O
straeke O
Yawoada B-DATE
yi O
a O
wɔn O
nso O
sɛ O
wɔn O
akatua O
nyɛ O
na O
wɔnni O
apomuden O
akyiri O
asibaa O
biara O

adwuma O
ntotoeɛfoɔ O
. O
Kɛnnel O
dwuamdie O
yi O
hyɛɛ O
aseɛ O
firii O
bosome O
a O
ɛtɔ O
num O
no O
, O
ne O
da O
a O
ɛdi O
kan O
. O
Nso O
, O
Opare B-PER
- I-PER
Addo I-PER
annyae O
mu O
amma O
ɔolonel O
Francis B-PER
Arthur I-PER
. O
ɔman O
bammɔ O
adwuma O
ntotoeɛfoɔ O
too O
ne O
nsa O
frɛɛ O
Opare B-PER
- I-PER
Addo I-PER
mprɛ O
bebree O
sɛ O
ɔmmɛkyerɛ O
deɛ O
nti O
a O
ɔse O
ɔmfiri O
adeɛ O
so O
, O
nso O
wankɔ O
. O

Nana O
Akufo B-PER
- I-PER
Addo I-PER
kaa O
yei O
berɛ O
Ɔ O
kyehene O
, O
Ɔ O
saagyefo O
Amoatia B-PER
Ofori I-PER
Panin I-PER
ne O
Akyem B-LOC
Abuakwa I-LOC
mpaninfoɔ O
kɔɔ O
nsrahwɛ O
wɔ O
Jubilee B-LOC
House I-LOC
Fiada B-DATE
, O
Oforisua B-DATE
da I-DATE
a I-DATE
ɛtɔ I-DATE
so I-DATE
aduonu I-DATE
mmiɛnsa I-DATE
wɔ O
afe B-DATE
2021 I-DATE
mu O
. O

nhwehwɛmu O
a O
wɔde O
baeɛ O
kyerɛ O
sɛ O
, O
saa O
suapɔn O
yi O
tɔ O
so O
du O
- O
baako O
sɛ O
ɛba O
suapɔn O
a O
ɛwɔ O
Britain O
man O
mu O
. O

Zimbabwe B-LOC
ne O
wiase O
amansan O
nyinaa O
kɔbɔɔ O
mu O
dii O
International O
Women's O
day O
a O
mmaa O
bebree O
reka O
sɛ O
wɔtaa O
ka O
wɔn O
hyɛ O
ɛfiri O
sɛ O
mpaninfoɔ O
a O
wɔwɔ O
ɔman O
no O
mu O
nnwene O
wɔn O
ho O
na O
wamma O
wɔn O
nyinaa O
akwannya O
korɔ O
. O

Ayarefoɔ O
a O
ɛwɔ O
Innocent B-PER
Mazise I-PER
nsam O
abɔ O
aban O
no O
soboɔ O
sɛ O
wayi O
nɛɛsefoɔ O
a O
wate O
atua O
no O
adi O
. O
Mr O
. O
Mazise B-PER
kaa O
sɛ O
aban O
no O
nhwehwɛ O
nɛɛsefoɔ O
no O
nsɛm O
mu O
na O
ɔntoto O
. O

Yɛ O
ntotoe O
. O
Nyɛ O
w'adwene O
sɛ O
wo O
sika O
a O
ɛwɔ O
bank O
no O
, O
wubedi O
ne O
nyinaa O
. O
Sɛ O
wudi O
ne O
nyinaa O
na O
biribi O
si O
putupuru O
anaa O
wo O
kar O
sɛe O
a O
, O
wo O
ho O
bɛkyere O
wo O

ɛwiem O
nsakrae O
no O
ankasa O
wɔ O
nsunsuanso O
wɔ O
nsuo O
dodoɔ O
wɔbɛtumi O
akye O
deda O
no O
so O
. O

ɔkyerɛ O
n'adwumakuo O
no O
aba O
Highfields B-LOC
ɛfiri O
sɛ O
ɛhɔ O
na O
wɔwoo O
Itai B-PER
na O
mmom O
wɔbɛkɔ O
mmeaeɛ O
ahodoɔ O
akɔboa O
mmaa O
ne O
wɔn O
a O
wɔnni O
bi O
wɔ O
mmara O
, O
nnwomasua O
ne O
apɔmmuden O
mu O
. O

Ms O
. O
Methe B-PER
toaa O
so O
sɛnea O
yɛbɛnya O
nkyerɛkyerɛmu O
no O
na O
yɛahunu O
sɛnea O
yɛbɛyɛ O
yɛn O
adwuma O
afa O

ZCTU B-ORG
twerɛtwerɛfoɔ O
ɛaphet O
Moyo B-PER
nso O
de O
ato O
dwa O
sɛ O
adwumasɛm O
nhyɛ O
da O
nkɔ O
so O
saa O

Ɔ O
reyi O
nsɛmmisa O
wɔ O
nsa O
a O
ɔto O
frɛɛ O
no O
wɔ O
manpanin O
dwumadibea O
no O
, O
MDC B-ORG
adwumayɛfoɔ O
panin O
, O
Sessel B-PER
Zvizvai I-PER
kaa O
sɛ O
wɔn O
panin O
no O
antumi O
amma O
nhyiamu O
no O
firisɛ O
na O
nsɛm O
bebree O
wɔ O
hɔ O
a O
ɛwɔ O
wɔpɛ O
ho O
asɛm O
ka O
. O

Asuafoɔ O
bebree O
a O
na O
wɔhyehyɛ O
ntaadeɛ O
a O
wɔde O
deda O
na O
firi O
Gauteng B-LOC
, O
Eastern B-LOC
ɔape I-LOC
ne O
Mpumalanga B-LOC
baeɛ O

ɔnnwomtoni O
Rise B-PER
Kagona I-PER
kasa O
fa O
abakɔasɛm O
wɔn O
gyitaabɔ O
ne O
n'adwuma O
a O
ɔne O
Biggie B-PER
Tembo I-PER
yɛe O
. O

Zimbabwe B-ORG
Hospital I-ORG
Doctors I-ORG
association I-ORG
( O
ZHDA B-ORG
) O
kasamafoɔ O
, O
Dr O
Tapiwa B-PER
Mungofa I-PER
nso O
kyerɛ O
sɛ O
ɛsiane O
sɛ O
aban O
no O
mma O
adɔkotafoɔ O
no O
nkɔ O
ayaresabea O
nti O
, O
wɔn O
a O
wɔyare O
no O
nnya O
ayarehwɛ O
. O

Saa O
sika O
yi O
a O
ɛyɛ O
' O
Aɔɔount O
Maintenanɔe O
Fees O
' O
yi O
mma O
kwan O
mma O
adwadifoɔ O
ne O
sikakorabea O
no O
nni O
dwa O

Mr O
Nyoni B-PER
se O
yɛnim O
no O
yie O
sɛ O
Bulawayo B-LOC
kuro O
no O
boro O
mfeɛ O
ɔha O
aduonu O
nti O
mfidie O
ne O
nsuo O
dorobɛn O
no O
ayɛ O
dada O
. O

Wei O
sii O
Yawoada B-DATE
ahomagye O
aberɛ O
nsuo O
tɔeɛ O
. O
Wɔn O
a O
wɔte O
kurom O
hɔ O
no O
kyerɛ O
sɛ O
, O
wei O
yɛ O
nhyira O
a O
wɔn O
nananom O
de O
adom O
wɔn O
. O

BBC B-ORG 
Ghana I-LOC
akɔ O 
Bole B-LOC
Bamboi I-LOC
akɔ O
ma O
nsɛmmisa O
wɔ O 
dwadie O 
ho O 
. O

ɔsoafo O
a O
ɔhwɛ O
agodie O
so O
, O
Kirsty O
kovɛntri O
ne O
n'adwumayɛfoɔ O
, O
na O
ɔhyɛɛ O
aseɛ O
praa O
Simon B-PER
Muzenda I-PER
nkwan O
no O
so O
a O
ɛkɔwie O
Africa B-LOC
Unity I-LOC
Square I-LOC
a O
wɔprae O
no O
ne O
Meikles B-ORG
Hotel I-ORG
ne O
TM B-ORG
Supermarket I-ORG
adwumayɛfoɔ O
no O

wɔbɛbɔ O
korɔno O
ne O
sɛ O
etuo O
hyehyɛ O
wɔn O
ho O
. O

Wɔn O
nti O
, O
wamma O
n’abamu O
ammu O
. O

Sɛ O
nhwɛso O
no O
, O
ɔbea O
bi O
a O
ne O
kunu O
hwee O
no O
na O
ɔyeyaw O
no O
ka O
sɛ O
: O
"""" O
Sɛ O
ɔhwee O
me O
nkutoo O
a O
, O
anka O
mɛpɛ O
sen O
sɛ O
ɔsan O
yeyaw O
me O
kaa O
ho O
. O

Berɛ O
a O
wɔrekasa O
fa O
nteasɛ O
apam O
a O
wɔne O
Viɔtoria B-PER
ɔonsulting O
ayɛ O
no O
ɔsoafoɔ O
, O
Winston B-PER
ɔhitando I-PER
, O
aban O
no O
anisoɔdehunu O
ne O
sɛ O
ɔman O
no O
bɛdi O
koah O
dwa O

Wɔne O
Kenya B-LOC
National O
Library O
Services O
( O
Kenya B-LOC
) O
ne O
Public O
Library O
"""" O
Fran O
Galivic O
"""" O
Koprivnica O
( O
croatia B-LOC
) O
na O
esii O
akan O
maa O
badwakuo O
yiyii O
wɔn O
. O

Owura O
Mapfumo B-PER
kaa O
sɛ O
, O
ɛho O
hia O
sɛ O
Zimbabwefoɔ O
bɛda O
no O
adi O
sɛ O
wɔn O
ani O
nnye O
deɛ O
ɛrekɔ O
so O
wɔ O
wɔn O
man O
no O
, O
na O
sɛ O
nnoɔma O
nkɔ O
yie O
a O
, O
ɛyɛ O
ɔmam O
mma O
no O
asɛdeɛ O
sɛ O
wɔyɛ O
ɔyɛkyerɛ O
. O

Apolisifoɔ O
no O
de O
taaboɔ O
ato O
MDɔ B-ORG
so O
sɛ O
mma O
wɔnyɛ O
ɔyɛkyerɛ O
wɔ O
Harare B-LOC
, O
Bulawayo B-LOC
, O
Gweru B-LOC
ne O
Masvingo B-LOC
. O

Ɛyaa O
yedidi O
mprɛnsa O
da O
koro O
. O

Zimbabwe B-LOC
Hospital O
Doctors O
associationa O
wɔgyina O
adɔkotafoɔ O
a O
wɔde O
wɔn O
mfidie O
agu O
hɔ O
no O
anan O
mu O
de O
too O
dwa O
sɛ O
wɔn O
a O
wɔsi O
adɔkotafoɔ O
anam O
mu O
ne O
ɔmampanin O
no O
hyiaa O
Wukuada B-DATE
wie O
a O
, O
wɔretwɛn O
sɛ O
wɔbɛte O
ɔmampanin O
Emmerson B-PER
Mnangagwa I-PER
. O

Mapfumo B-PER
ka O
kyerɛɛ O
Studio B-ORG
7 I-ORG
sɛ O
, O
"""" O
Meyɛ O
dwontoni O
nanso O
ɛwɔ O
New B-LOC
York I-LOC
mɛka O
afoforɔ O
ho O
ayɛ O
ama O
yɛyɛ O
ɔyɛkyerɛ O
atia O
kɛtɛasehyɛ O
ne O
nhyɛsoɔ O
a O
Mugabe B-PER
aban O
no O
de O
Zimbabwefoɔ O
refam O
no O
. O

Sɛ O
yɛhwɛ O
kwaadu O
no O
a O
, O
saa O
nnipa O
aduasa O
- O
mmiɛnsa O
no O
yɛɛ O
wɔn O
ho O
sɛ O
, O
ɔman O
no O
banbɔkuofoɔ O
nanso O
na O
wɔnyɛ O

Wɔde O
Owura O
Whittal B-PER
kaa O
ntam O
da O
Benada B-DATE
awia O
wɔ O
Flagstaff B-LOC
House I-LOC
hyɛɛ O
ne O
dwumadie O
ase O
. O

Efi O
afe O
1990 B-DATE
kosi I-DATE
2015 I-DATE
no O
, O
wɔn O
a O
wɔadi O
boro O
mfe O
50 O
a O
wogyae O
aware O
wɔ O
United B-LOC
States I-LOC
no O
, O
wɔn O
dodow O
bu O
bɔɔ O
ho O
, O
na O
wɔn O
nso O
a O
wɔadi O
boro O
mfe O
65 O
a O
wogyae O
aware O
no O
, O
wɔn O
dodow O
bu O
bɔɔ O
ho O
mmiɛnsa O
. O

Wɔkyɛɛ O
nnipa O
baanu O
yi O
de O
wɔn O
kɔɔ O
apolisifoɔ O
akakye O
; O
na O
mfidie O
wɔde O
opirehyin O
ne O
nnuro O
ahodoɔ O
ka O
wɔn O
ho O
. O

Meyɛ O
Winifred B-PER
adwumam O
panyin O
. O

Ms O
. O
Sibanda B-PER
kaa O
sɛ O
ne O
baa O
a O
na O
ɔnyini O
nwie O
no O
, O
wuu O
wɔ O
ne O
yafunu O
mu O
berɛ O
a O
na O
wɔrewo O
Benada B-DATE
no O
nanso O
na O
dɔkota O
biara O
nni O
hɔ O
a O
wɔbɛboa O
no O
a O
ɛnam O
so O
maa O
nɛɛseni O
a O
ɔbɛboaa O
no O
kum O
ne O
ba O
no O

Adeɛ O
a O
ɛsan O
ma O
abrabɔ O
no O
mu O
yɛ O
den O
paa O
ne O
sɛ O
, O
akuoakuo B-ORG
foforɔ O
bi O
a O
ɔpɛsɛ O
ɔgye O
kurokɛseɛ B-LOC
no I-LOC
afa O
baabi O
bɔso O
no O
tumi O
bɛne O
wɔn O
ko O
ntɔkwa O
. O

Haase B-ORG
akyitaafɔ O
no O
de O
nnwontoɔ O
, O
tweneka O
ne O
asa O
firii O
agorɔma O
no O
so O
faa O
Kumase B-LOC
mmanten O
so O
daa O
Brɛbɛre O
ase O
sɛ O
wɔnni O
nkoguɔ O
efiri O
sɛ O
na O
wonim O
sɛ O
tipɛn O
ko O
no O
betum O
aboa O
wɔn O
wagyie O
leege O
kuruwa O
no O
. O

Wɔkyerɛ O
sɛ O
korɔno O
a O
ɛrekɔ O
so O
wɔ O
saa O
mmeammea O
yi O
ne O
titire O
Hillbrow B-LOC
, O
Berea B-LOC
ne O
Yeoville B-LOC
ne O
a O
ɛbɛn O
amanfrafoɔ O
ne O
Zimbabwefoɔ O
no O
bi O
yɛ O
wɔn O
a O
wɔkyere O
nnipa O
ne O
awudifoɔ O

Nsɛnkae O
no O
kyerɛɛ O
sɛ O
, O
berɛ O
a O
ɔpɛɛ O
sɛ O
wɔkɔhwɛ O
anantwie O
no O
wɔka O
kyerɛɛ O
no O
sɛ O
anantwie O
wɔn O
dodoɔ O
bɛyɛ O
556 O
ne O
anantwie O
mma O
40 O
no O
rekɔdidi O
wɔ O
baabi O
a O
wɔnnim O
beaeɛ O
ko O

Wei O
siiɛ O
berɛ O
kuo O
mma O
no O
bi O
a O
Ms O
Thokozani B-PER
Khupe I-PER
di O
wɔn O
anim O
no O
kɔfaa O
asoeɛ O
hɔ O
nɔɔnum O
. O

Berɛ O
a O
yɛbaa O
aban O
mu O
ɔpɛpɔn B-DATE
, O
2017 B-DATE
no O
, O
na O
galamsey O
adwuma O
no O
agye O
nsam O
wɔ O
ɔman O
no O
mmeaɛ O
pii O
no O
ara O
. O
Yɛn O
nsaase O
, O
yɛn O
kwae O
ne O
nsubontene O
ahodoɔ O
nyinaa O
no O
na O
asɛesɛe O
yɛmpɛɛ O
ɔkwan O
papa O
biara O
mfa O
mfaa O
so O
. O

Apolisifoɔ O
de O
ato O
dwa O
sɛ O
, O
mmaa O
baanu O
na O
wɔhweree O
wɔn O
nkwa O
ɛnna O
nnipa O
a O
wɔboro O
du O
- O
mmienu O
nso O
apirapira O
aberɛ O
kaa O
akwanhyia O
ɛsiiɛ O
Beenada B-DATE
wɔ O
Daboya B-LOC
- I-LOC
Busumu I-LOC
kwan O
no O
so O
wɔ O
Atifi B-LOC
mantam I-LOC
mu O
. O

Sɛ O
wone O
wo O
hokani O
bom O
tu O
kwan O
a O
, O
wobɛyɛ O
ntɛm O
asua O
sɛdeɛ O
obiara O
bɛfa O
nkitahodie O
so O
ama O
mpontuo O
aba O
mo O
ayɔnkofa O
mu O
. O

Nanso O
wɔagyae O
ɔhanda O
a O
ɔka O
ARTUZ B-ORG
kɔmitee O
no O
ho O
wɔ O
Mfimfini B-LOC
mantam I-LOC
no O
mu O
aberɛ O
a O
wɔhyɛɛ O
no O
ketee O
sɛ O
mma O
ɔne O
koogyifoɔ O
a O
wɔwɔ O
Gweru B-LOC
nhyia O
. O

Yɛn O
mmaranimfoɔ O
bɛka O
sɛ O
yato O
yɛn O
nsa O
afrɛ O
wɔn O
wɔ O
pono O
so O
. O

Atta B-PER
Akyea I-PER
rekyɛ O
Asiakwa B-LOC
SOS O
adeɛ O
wɔ O
East B-LOC
Akim I-LOC
mansini O
wɔ O
Atɔeɛ B-LOC
mantam I-LOC
no O
mu O
no O
, O
ɔde O
too O
dwa O
sɛ O
ɔpɛpɔn O
bɛhyɛ O
berɛ O
foforɔ O
ase O
wɔ O
Ghana B-LOC
a O
ɔmanfoɔ O
no O
ho O
bɛtɔ O
wɔn O
wɔ O
sikasɛm O
ne O
biribiara O
mu O

Kuo O
no O
kaa O
sɛ O
amamfrafoɔ O
nnwuma O
a O
atu O
atese O
no O
regu O
wɔn O
nnwuma O
. O

ɔkaa O
se O
mmɔfra O
a O
ɔhunuu O
wɔn O
no O
wɔ O
awerɛhoɔ O
mu O
. O
ɔde O
too O
dwa O
sɛ O
ɛho O
hia O
sɛ O
nnipa O
a O
wɔwɔ O
Maniɔaland B-LOC
no O
bɛnya O
nnoɔma O
bi O
te O
sɛ O
nnuane O
ne O
baabi O
a O
wɔbɛda O
. O
Afei O
nso O
ɛwɔ O
sɛ O
wɔboa O
wɔn O
ma O
wɔn O
akoma O
tɔ O
wɔn O
yam O
. O

Adeiso B-LOC
apolisifoɔ O
de O
too O
dwa O
sɛ O
, O
wɔnyaa O
no O
nteeɛ O
wɔ O
Kɔtɔnima B-DATE
da I-DATE
a I-DATE
ɛtɔ I-DATE
so I-DATE
aduonu I-DATE
baako I-DATE
sɛ O
nkorɔfoɔ O
bi O
retu O
anwea O
wɔ O
Okaikrom B-LOC
mpɔtam I-LOC
a O
ɛbɛn O
Adeiso B-LOC
( O
wei O
kɔɔ O
so O
ahomagye O
nnɔn O
mmiɛnsaɔ O
. O

Mavhinga B-PER
hyɛɛ O
wɔn O
a O
asɛm O
ato O
wɔn O
no O
sɛ O
wɔmfa O
sɛm O
no O
nkɔ O
asɛnnibea O
. O

Ɔsane O
yɛɛ O
saa O
wɔ O
afe O 
2020 I-DATE
mu O
maa O
wɔde O
sika O
no O
kototoɔ O
apɔmuden O
ho O
nneema O
ne O
mfidie O
a O
ɛhia O
bɛboaɔ O
apɔmuden O
asɔeeɛ O
no O
. O

Yegyina O
yie O
so O
hyɛ O
Aban O
no O
nkura O
sɛ O
ɔmmɔ O
mmɔden O
na O
onni O
ne O
bɔhyɛ O
no O
so O
. O

Saa O
nteteɛ O
yi O
a O
ɛnnam O
mmara O
kwan O
so O
yi O
a O
Bank B-ORG
of I-ORG
Ghana I-ORG
reka O
yi O
ne O
credit O
Insurance O
premium O
overɔharges O
, O
maintenanɔe O
fees O
on O
savings O
aɔɔounts O
, O
over O
the O
ɔounter O
withdrawal O
ɔharges O
, O
ne O
afoforo O
be O
a O
ɛkeka O
ho O
. O

Wɔdii O
kan O
kyee O
no O
wɔ O
2015 O
mu O
no O
, O
ɛde O
ɔyɛkyerɛ O
bebree O
na O
ɛbaeɛ O
. O

Deɛ O
mereka O
nyinaa O
ne O
sɛ O
ɔtemmuafoɔ O
panin O
paa O
de O
kwaadu O
abɔ O
no O
na O
deɛ O
menim O
ne O
sɛ O
ɔtemmuafoɔ O
panin O
paa O
no O
ne O
nipa O
a O
ɛwɔ O
sɛ O
wɔbɔ O
saa O
kwaadu O
no O
, O
ɛfiri O
sɛ O
n'asɛnkae O
tia O
aban O
mmara O
dwuma O
no O
ho O
ne O
wɔn O
fahodie O
ho O
. O
ɔno O
na O
ɔda O
aban O
mmara O
adwuma O
no O
ano O
ɛnna O
ɔde O
kwaadu O
abɔ O
no O
. O

Amannebɔ O
pii O
na O
ɛbɔ O
abira O
wɔ O
basabasaeɛ O
a O
ɛsiiɛ O
wɔ O
ɔabo O
Delgado O
wɔ O
IS B-ORG
din O
mu O
a O
nnipa O
aduonum O
firii O
wɔn O
nkwa O
wɔ O
agopramma O
so O
. O

Seesei O
ɛda O
adi O
pefee O
sɛ O
, O
ɔmanfoɔ O
no O
de O
yareɛ O
no O
resae O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
, O
lɔɔre O
mu O
, O
dwadi O
beae O
ne O
sikakorabea O
ahodoɔ O
a O
nnipa O
abɔ O
dompem O

Na O
excavator O
no O
mu O
mmeɛnsa O
ne O
bulldozer O
a O
wɔhyee O
no O
no O
yɛ O
mono O
. O

Asraafoɔ O
no O
boo O
wɔn O
a O
na O
wɔrewɛn O
beaeɛ O
hɔ O
no O
. O

ɔne O
Citi B-ORG
FM I-ORG
a O
wɔwɔ O
Accra B-LOC
ntwetwe O
nkɔmmɔ O
no O
Benada B-DATE
anwummerɛ O
( O
Kotonomma B-DATE
da I-DATE
a I-DATE
ɛtɔ I-DATE
so I-DATE
aduonu I-DATE
mmienu I-DATE
wɔ O
2021 B-DATE
muɔ O
, O
Mr O
Ndebugre B-PER
kaa O
sɛ O
, O
"""" O
megye O
di O
sɛ O
mfomsoɔ O
biara O
nni O
ho O
sɛ O
ɔtemmuafoɔ O
panin O
paa O
de O
kwaadu O
bɛbɔ O
no O
. O
"""" O

Atowerɛkyɛm O
biara O
ansi O
bio O
. O

Ahobrɛase O
ma O
yetumi O
ne O
afoforo O
bɔ O
. O

Animdefoɔ O
bi O
a O
na O
wɔwɔ O
South B-LOC
Africa I-LOC
ne O
Botswana B-LOC
kyerɛ O
sɛ O
berɛ O
a O
na O
wɔwɔ O
no O
wɔde O
wɔn O
kaa O
atukɔtenafoɔ O
bi O
a O
na O
anka O
virɔs O
no O
bɛtumi O
akye O
wɔn O
ntɛm O

Dwumadie O
a O
wɔato O
ne O
din O
The O
ɔonneɔtion O
on O
LiveTalk O
a O
ɛba O
so O
anwummerɛ O
nnɔwɔtwe O
no O
, O
yɛhwɛ O
deɛ O
mmabunu O
bɛtumi O
ayɛ O
de O
apagya O
ɔman O
no O
sikasɛm O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
a O
mmabunu O
no O
mfiri O
ɔman O
no O
mu O
sɛ O
wɔrehwehwe O
asetena O
pa O
wɔ O
aman O
foforɔ O
mu O
a O
wɔde O
wɔn O
fa O
ateetee O
a O
wɔteetee O
ahɔhoɔ O

Na O
mmom O
mɛtena O
Oboase B-LOC
ha O
ara O
atwɛn O
sɛ O
mobɛma O
kwan O
bio O
na O
moafri O 
Kaso B-LOC
abɛsra O
me O
. O

Sɛ O
wo O
ba O
anka O
kar O
yiye O
na O
wɔkyere O
no O
nso O
ɛ O
? O
Ebia O
wubetua O
ɛka O
a O
wɔabɔ O
no O
no O
ama O
no O
. O
Sɛ O
wo O
ba O
aware O
nhyehyɛe O
gu O
nso O
ɛ O
? O
Wode O
ho O
asodi O
nyinaa O
bɛto O
nea O
ɔne O
no O
yɛɛ O
nhyehyɛe O
no O
so O
. O

Charles B-PER
Kimmins I-PER
Qɔ O
ne O
Mark B-PER
Tushingham I-PER
a O
wɔyɛ O
lɔya O
ma O
GPGɔ B-ORG
wɔ O
kɔɔto O
nsɛm O
yi O
mu O
kyerɛ O
sɛ O
Ghana B-LOC
aban O
no O
kyeree O
ansa O
na O
wɔrekɔ O
saa O
asɛm O
yi O
ho O
dwanetoa O
. O

ɛbɛkyɛ O
ansa O
na O
nnipa O
werɛ O
afi O
adeɛ O
a O
Super O
League O
no O
bɛyɛeɛ O
. O

"""" O
Dr O
Ayine B-PER
kaa O
nsɛm O
bi O
sei O
faa O
kɔɔto O
peemu O
no O
ho O
mmerɛ O
bi O
atwa O
mu O
ɛfa O
abatoɔ O
pɛtihyin O
no O
ho O
maa O
kɔɔto O
peemu O
de O
kɔntɛmɛt O
kwaadu O
bɔɔ O
no O
. O
Dr O
. O
Ayine B-PER
paa O
kɔɔto O
peemu O
no O
akyɛw O
berɛ O
a O
wɔde O
no O
kɔgyinaa O
kɔɔto O
peemu O
no O
anim O
ɛnam O
kɔntɛmɛt O
kwaadu O
a O
wɔde O
bɔɔ O
no O
no O
. O
Na O

Saa O
mmara O
dwumakuo O
yi O
a O
wɔbɔ O
wɔn O
ho O
nsammrane O
sɛ O
wɔne O
dwumakuo O
a O
aman O
a O
ɛwɔ O
wiase O
yi O
mu O
nyinaa O
nsɛm O
ma O
wɔn O
kyerɛɛ O
mu O
sɛ O
, O
nna O
du O
akyi O
a O
wɔde O
aban O
lɔya O
panin O
, O
Godfred B-PER
Yeboah I-PER
Dame I-PER
dii O
adeɛ O
ɔbenem B-DATE
da O
a O
ɛtɔ O
so O
nnum O
, O
na O
aban O
no O
yii O
no O
asotire O
sɛ O
wɔnhyɛ O
dwanetoa O
no O
ase O
. O

Eyi O
nka O
sika O
a O
ɔnya O
firi O
nhyehyɛe O
a O
ɛda O
sikakorabea O
no O
ne O
nsiakyibaa O
adwuma O
no O
ntam O

Nnaadaa O
kasamfonini O
bi O
a O
Islamic O
State O
daa O
nadi O
bosome O
atwa O
mu O
kyerɛɛ O
kuo O
no O
nsa O
a O
wɔto O
frɛɛ O
manfoɔ O
sɛ O
wɔntrɛ O
Jihad B-ORG
dwumadie O
wɔ O
wiase O
afanaa O
nyinaa O
berɛ O
a O
wɔbɔɔ O
anuanom O
a O
ɛwɔ O
Burkina B-LOC
Faso I-LOC
ne O
Mali B-LOC
aba O
so O
sɛ O
wahyɛ O
bɔ O
sɛ O
wɔbɛdi O
dwuma O
ama O
kuo O
no O
. O

ɛnam O
nsɛm O
a O
Dr O
Dominic B-PER
Akuritinga I-PER
Ayine I-PER
kaeɛ O
berɛ O
a O
na O
wɔretwetwe O
nkɔmmɔ O
fa O
Presidential O
election O
Petition O
ne O
ɛso O
nsunsuansoɔ O
a O
anya O
wɔ O
Abibiman B-LOC
kabimamenkabi O
amammuo O
so O
, O
ɔtemmuafoɔ O
panin O
paa O
de O
Dr O
Dominic B-PER
Akuritinga I-PER
Ayine I-PER
akɔ O
GLɔ O
Asotee O
Kɔmitee O
anim O
. O

Wilbert B-PER
Kasanze I-PER
kaa O
sɛ O
wayi O
ne O
yere O
afiri O
ɔhegutu O
General O
Hospital O
sɛ O
ɔrekɔhwɛ O
no O
wɔ O
ankorɛankorɛ O
ayaresabea O
a O
ɛwɔ O
ɔhitungwiza B-LOC
. O

Kwasiada B-DATE
no O
akyi O
no O
, O
abranteԑ B-PER
no I-PER
ne O
n’abusufoͻ O
tenaa O
ase O
anigyeԑ O
mu O
na O
ͻkͻͻ O
so O
de O
nyankomade O
brͻͻhye O
a O
wͻde O
ka O
dan O
ho O
no O
boaa O
ahiafoͻ O
sԑdeԑ O
akwakora O
no O
see O
no O
sԑ O
ͻnyԑ O
no O
na O
obiara O
hunuu O
brͻͻhye O
a O
wͻde O
ka O
dan O
ho O
pԑԑ O
n’asԑm O
. O

Sika O
nni O
hɔ O
yɛde O
bɛtɔ O
aduane O

Wɔde O
durones O
yi O
twa O
mfoni O
wɔ O
mansin O
ahodoɔ O
a O
wɔyɛ O
saa O
nnwuma O
yi O
pa O
ara O
. O

Yɛse O
ɔmanpanin O
dada O
ɛ O
. O
A B-PER
Kufuor I-PER
kaa O
sɛ O
ayini O
te O
sɛ O
Adam B-PER
. O

Kataahyese O
ne O
yɛn O
atena O
firi O
tete O
na O
anya O
nsunsuansoɔ O
binom O
wɔ O
yɛn O
abrabɔ O
so O
. O

Wɔmma O
nnipa O
a O
wɔnom O
mmosa O
kwan O
mma O
wɔnkɔ O
mu O
. O

Saa O
berɛ O
no O
ɔsoafo O
, O
John B-PER
Peter I-PER
Amewu I-PER
a O
na O
odi O
saa O
adwuma O
no O
anim O
no O
maa O
wɔde O
kosisii O
mansin O
ahodoɔ O
no O
asɛmbili O
mu O
. O

Sini O
a O
ɛkyerɛ O
biribiara O
a O
ɛfa O
ayeforo O
kunu O
no O
wuo O
no O
ho O

Bere O
a O
na O
mewɔ O
ntoaso O
sukuu O
no O
, O
na O
meka O
bɔɔlbɔ O
kuw O
no O
ho O
. O

Wɔkyerɛ O
sɛ O
abammufoɔ O
no O
sii O
nnipadɔm O
no O
ano O
sɛ O
wɔmma O
wɔnkɔ O
beaeɛ O
a O
wɔreyɛ O
nhyiamu O
no O
. O

Studio B-ORG
7 I-ORG
antumi O
ne O
apolisifoɔ O
kasamafoɔ O
, O
Assistant O
Commissioner O
Paul B-PER
Nyathi I-PER
ntwetwe O
nkɔmmɔ O
anhunu O
deɛ O
nti O
a O
polisini O
yi O
pɛ O
sɛ O
wɔkye O
akyitaafoɔ O
yi O
. O

Awuraa O
Mangwiro B-PER
atu O
mmaa O
fo O
sɛ O
wɔmfa O
saa O
akwannya O
yi O
so O
nkɔhwɛ O
wɔ O
wɔwɔ O
kokoram O
anaa O
wɔnni O
bi O
, O
na O
wɔmma O
wɔn O
nimdeɛ O
mfa O
yadeɛ O
no O
ho O
. O

Alhaji B-PER
Quandah I-PER
kyerɛɛ O
hia O
a O
ɛho O
hia O
sɛ O
ɔman O
biara O
nya O
Electoral O
Justice O
a O
ɛbɛboa O
ama O
wɔn O
abatoɔ O
mu O
nsɛm O
akɔ O
tɔɔtee O

Deɛ O
ɛsan O
bɛsɛe O
nneɛma O
koraa O
yɛ O
mfidie O
a O
wɔde O
tutu O
fam O
a O
nansa O
yi O
ara O
ayera O
no O

Dr O
Opoku B-PER
Prempeh I-PER
kaa O
asɛm O
yi O
berɛ O
a O
ɔde O
n'anodisɛm O
faa O
n'anamusifoɔ O
so O
de O
asɛm O
yi O
too O
dwa O
wɔ O
Stakeholders O
Forum O
on O
Ghana's O
Nuclear O
Power O
Programme O
dwumadie O
ase O
wɔ O
Accra B-LOC
. O

Ɛnnɛ O
, O
mefrɛɛ O
Asamoa B-PER
. O

Ahomaso O
tumi O
ma O
obi O
bu O
nkurɔfo O
animtiaa O
. O
Obi O
a O
ɔyɛ O
ahomaso O
no O
bu O
ne O
ho O
tra O
so O
. O

Ɔ O
hene O
Mswati B-PER
a O
ɔtɔ O
so O
mmiɛnsa O
a O
ɔbɛdii O
adeɛ O
mfeɛ O
aduonu O
mmiɛnsa O
a O
atwa O
mu O
no O
ɔhyɛ O
na O
bu O
man O
no O
. O

Saa O
na O
ɔwɔ O
wedeɛ O
te O
, O
enti O
sɛ O
ɔtwe O
ne O
ho O
ase O
wɔ O
fam O
a O
, O
ne O
honam O
nyɛ O
no O
ya O
. O
Sɛ O
ɔnam O
abosea O
mu O
mpo O
na O
sɛ O
ebi O
wɔ O
no O
a O
, O
ne O
honam O
no O
nyinaa O
gye O
, O
enti O
ne O
wedeɛ O
no O
ntumi O
nsɛe O
. O

A O
Nna O
Anansi B-PER
nngye O
nea O
ɔde O
n'eni O
rehu O
nti O
ɔgyinaa O
hɔ O
dii O
wɔ O
gyaade B-LOC
pono I-LOC
ne I-LOC
nkyɛn I-LOC
. O

Awuraa O
Nkrumah B-PER
a O
na O
ɔyɛ O
ɔtitenani O
abadiakyire O
ma O
kɔmisa O
no O
abɛhyɛ O
Awuraa O
Charlotte B-PER
Osei I-PER
a O
ɔmampanin O
no O
yii O
no O
sɛ O
ɔmmɛda O
ɔman O
no O
abatoɔ O
kɔmisa O
ano O
wɔ O
Kitawonsa B-DATE
bosome O
no O
mu O
wɔ O
afe O
a O
ɛtwaa O
mu O
no O
anan O
. O

Sɛdeɛ O
mantam O
yi O
bɛn O
Burkina B-LOC
Faso I-LOC
no O
nti O
na O
saa O
atiretrafoɔ O
yi O
a O
wɔpɛ O
sɛ O
wɔde O
ɔhaw O
ne O
amanneɛ O
ba O
Ghana B-LOC
mu O
yi O
reteetee O
mo O
. O

Wɔahyɛ O
sikakorabea O
ahodoɔ O
no O
nyinaa O
sɛ O
, O
wɔntwe O
wɔn O
ho O
mfiri O
saa O
nneyɛe O
no O
ho O
na O
wɔnni O
saa O
nhyehyɛe O
yi O
so O

Ɔka O
mpanimfoɔ O
a O
wɔkaa O
wɔn O
ho O
bɔɔ O
mu O
tee O
amanyɔkuo O
a O
ɛdi O
kan O
wɔ O
Ghana O
abaɔksɛm O
mu O
, O
United B-ORG
Gold I-ORG
Coast I-ORG
Convention I-ORG
( I-ORG
UGCC I-ORG
) I-ORG
no O
ho O
. O

Asuafoɔ O
rebɔ O
NSFAS B-ORG
soboɔ O
wɔ O
osuani O
bi O
a O
ɔdaa O
Durban B-ORG
Tvet I-ORG
ɔollege O
a O
ɛwɔ O
ɔato O
Manor O
abɔntene O
nnanu O
wuu O
Memeneda B-DATE
no O

Aberewa B-PER
no I-PER
sere O
kyerԑԑ O
ne O
ho O
ԑfiri O
sԑ O
na O
ͻnim O
sԑ O
ne O
babarima O
a O
ͻtͻ O
so O
nson O
no O
anya O
baabi O
a O
wͻbԑgye O
no O
ͻfԑ O
so O
, O
na O
wanya O
ayͻnkofoͻ O
pii O
anyini O
akyԑ O
wͻ O
anigyeԑ O
mu O
. O

United B-LOC
States I-LOC
ahenkurow O
, O
Washington B-LOC
anaa O
New B-LOC
York I-LOC
, O
no O
mu O
nea O
ɛwɔ O
he O
? O

ɔsom O
mu O
nsɛm O
soafoɔ O
, O
nsesee O
soafoɔ O
, O
dawubɔ O
soafoɔ O
, O
ahonidie O
ne O
nsuwansuwa O
soafoɔ O
, O
nsaase O
ne O
abɔdeɛ O
mu O
nyansapɛ O
ne O
mfidie O
ne O
nnannemu O
soafoɔ O
a O
ɔno O
na O
wɔyɛ O
wɔn O
titenani O
. O

ɛfiri O
hɔ O
na O
IS B-ORG
rebɔ O
n'akuo O
no O
fa O
a O
ɛwɔ O
Abibiman B-LOC
mu O
kyidɔm O
. O

Bere O
a O
owiee O
n'adwuma O
pɛ O
na O
ɔkɔɔ O
fie O
. O

Adeɛ O
foforɔ O
nso O
a O
ama O
asraafoɔ B-ORG
atu O
aban O
binom O
agu O
wɔ O
Abibirem O
Apueeɛ O
ne O
sɛ O
, O
aban O
no O
afa O
tumidie O
no O
sɛ O
ɛyɛ O
abusua O
bi O
agyapadeɛ O
nti O
, O
wɔmma O
kwan O
mma O
ɔmanfoɔ O
nto O
wɔn O
so O
aba O
, O
nkyerɛ O
onipa O
a O
wɔpɛ O
sɛ O
ɔbɛyɛ O
wɔn O
mampanin O
. O

Ɛduru O
da O
bɔne O
a O
, O
Akanfoɔ O
nyɛ O
adwuma O
. O

Wɔ O
July B-DATE
mfiase O
no O
, O
bere O
a O
Marie B-PER
yɛɛ O
adwuma O
maa O
Franse B-ORG
sikakorabea I-ORG
bi O
bɛboro O
mfe O
du O
akyi O
no O
, O
na O
ontumi O
nhu O
ade O
foforo O
biara O
, O
gye O
sɛ O
ogyae O
n'adwuma O
wɔ O
Paris B-LOC
. O

Wɔn O
wɔbaa O
dwumadie O
yi O
ase O
ne O
Commonwealth O
ɔtwerɛtwerɛfoɔ O
panin O
, O
Rt O
. O
Hon O
. O
Patricia B-PER
Sɔotland I-PER
; O
UNDP B-ORG
ananmusifoɔ O
, O
Dr O
Angela B-PER
Lusigi I-PER
; O
ɔsoafoɔ O
a O
ɔhwɛ O
nkitahodie O
so O
, O
Mr O
Kojo B-PER
Oppong I-PER
; O
amannwoeɛ O
soafoɔ O
, O
Mr O
Ambrose B-PER
Dery I-PER
ne O
ɔsoafoɔ O
a O
ɔhwɛ O
ɔman O
mmammɔ O
so O
, O
Mr O
Albert B-PER
Kan I-PER
- I-PER
Dapaah I-PER
. O

ɔhrirsa B-PER
kaa O
sɛ O
, O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
na O
adwuma O
no O
akɔ O
yie O
nti O
no O
, O
wɔhia O
dokotafoɔ O
mmabunu O
no O
sɛ O
wɔbɛba O
abɛyɛ O
adwuma O

Barima O
a O
wadi O
mfeɛ O
aduana O
num O
kaa O
n'asɛm O
sɛ O
ne O
maame O
mpo O
yɛ O
Tutsini O
. O

Judith B-PER
a O
ofi O
Namibia B-LOC
no O
wɔ O
mmanoma O
, O
na O
nea O
ɔka O
ne O
sɛ O
: O
"""" O
Me O
mmanoma O
no O
maame O
ka O
kyerɛɛ O
wɔn O
bere O
bi O
sɛ O
ɛnyɛ O
wɔn O
maame O
ne O
me O
; O
meyɛ O
wɔn O
papa O
yere O
foforo O
, O
enti O
sɛ O
me O
ne O
papa O
no O
wo O
a O
, O
ɔnyɛ O
wɔn O
nua O
. O

Ananse B-PER
ka O
kyerɛɛ O
Ntikuma B-PER
sɛ O
: O
“ O
ɛnnɛ O

Nteeɛ O
ne O
sɛ O
fagudeɛtufoɔ O
no O
bi O
aka O
amane O
a O
wɔtu O
fagudeɛ O
wɔ O
mu O
no O
. O

Nea O
ɛboa O
ma O
ne O
were O
yɛ O
mmerɛw O
no O
nso O
, O
sɛ O
opuw O
a O
, O
ɛma O
nhamahama O
a O
akeka O
atoatoa O
mu O
no O
ntam O
tetew O
, O
na O
ɛma O
ne O
were O
mu O
gugow O
yɛ O
mmerɛw O
. O

Adeɛ O
baako O
a O
yɛde O
bɛbɔ O
ɔtitenani O
abadiakyire O
a O
ɔrekɔ O
, O
Ed B-PER
Woodward I-PER
aba O
so O
ne O
sɛ O
ɔmaa O
Solskɛaer B-PER
tenaa O
bɔɔlɔbɔ O
kuo O
no O
mu O
ama O
wasesa O
nnoɔma O
ama O
bɔɔlobɔfoɔ O
no O
mmɔdemmɔ O
atu O
mpɔn O
. O

Owura O
Odame B-PER
kasaaɛ O
sɛ O
, O
"""" O
Ɔman O
no O
gyinaeyɛ O
ne O
sɛ O
yɛbɛsese O
sika O
puduo O
sidi O
Mpem O
Ahanwɔtwe O
Aduosia O
ahanan O
aduanan O
baako O
, O
akyirepɔnum O
( O
ȼ867 O
, O
441 O
. O
50 O
) O
no O
ho O
nsiho O
a O
ɛyɛ O
ɔha O
- O
nkyɛmu O
nsia O
, O
akyirepɔ O
enum O
, O
ɛda O
biara O
, O
bosome O
biara O
efiri O
bosome O
Oforisuo B-DATE
1 I-DATE
, I-DATE
2009 I-DATE
kɔsi O
da O
a O
ɛka O
no O
bɛsa O
. O

Twerɛtwerɛfoɔ O
ma O
Zimbabwe B-LOC
Ayaresafoɔ O
a O
wɔhwɛ O
nnipa O
faahodie O
, O
Evans B-PER
Masitara I-PER
kaa O
sɛ O
aban O
agyinaeɛ O
sɛ O
ɔbɛyi O
nɛɛsefoɔ O
adi O
no O
yɛ O
animguasesɛm O
firisɛ O
wɔrebrɛ O
yareɛ O
no O
ho O
. O

Ɔpanyin O
a O
ɔba O
kuw O
ketewa O
ano O
, O
Haruna B-PER
Iddrisu I-PER
, O
a O
onnye O
ntom O
sɛ O
Ɔman B-ORG
Ahobammɔ I-ORG
Bagua I-ORG
no O
wɔ O
asɛmmisa O
a O
ɛfa O
Ɔmampanyin O
a O
otu O
kwan O
kɔ O
amannɔne O
nnansa O
yi O
ho O
no O
, O
abu O
n'ani O
agu O
so O
, O
na O
waka O
sɛ O
ɛnyɛ O
asɛm O
sɛ O
Ɔman B-ORG
Ahobammɔ I-ORG
Bagua I-ORG
no O
bɛma O
ho O
mmuae O
. O

ɔsoafoɔ O
a O
ɔhwɛ O
nsaase O
ne O
agudeɛ O
soɔ O
no O
, O
Mr O
. O
Asomah B-PER
- I-PER
ɔheremeh I-PER
kaa O
no O
ɛbɔ O
2019 O
mu O
sɛ O
, O
aban O
no O
atumi O
adu O
ɔha O
mu O
nkyekyɛ O
mu O
aduɔwɔtwe O
num O
ho O
wɔ O
ɔko O
a O
ɔreko O
galamsey O
no O

Ghana B-LOC
aban O
no O
de O
Khawar B-PER
Qureshi I-PER
Qɔ O
a O
ɛwɔ O
Serle O
kɔɔto O
ne O
Volteraa O
Fietta O
dii O
dwuma O
aberɛ O
wɔde O
Omnia O
Strategy O
nso O
kaa O
ho O
. O
Asennie O
no O
mu O
no O
, O
GPGɔ B-ORG
de O
Three O
ɔrowns O
ne O
Ghana B-LOC
dwumakuo O
Kimathi B-ORG
& I-ORG
Partners I-ORG
ne O
FTI B-ORG
ɔonsulting O
nso O
na O
ɛdii O
dwuma O
. O

Watu O
asɛm O
no O
de O
akɔhyɛ O
Kitawonsa B-DATE
da I-DATE
a I-DATE
ɛtɔ I-DATE
so I-DATE
du I-DATE
- I-DATE
nkron I-DATE
wɔ O
2021 B-DATE
mu O
. O

"""" O
Yɛrɛntumi O
mfa O
saa O
ɛkwan O
yi O
so O
ɛnkosi O
awieɛ O
, O
Ƹsɛ O
sɛ O
yɛma O
nteaseɛ O
yɛ O
adwuma O
. O
Yɛyɛ O
nnipa O
a O
yɛwɔ O
adwene O
, O
"""" O
ɔsrɛɛ O
ne O
nnuanom O
Mmarahyɛbadwafoɔ O
. O

Sɛ O
w'ani O
nnye O
nea O
ɔreka O
no O
ho O
mpo O
a O
, O
nto O
w'adwene O
mu O
anaa O
ntwiw O
mfa O
no O
so O
. O

Ɔgu O
so O
rehwehwɛ O
abɔfra O
no O
ara O
na O
ɔhunuu O
sɛ O
ɔde O
nisuo O
ɔfri O
mmonaatoni O
no O
dan O
mu O
reba O
a O
n'ataadeɛ O
afɔ O
na O
yabue O
ne O
pioto O
. O

Tete O
Twenebɔfoɔ B-ORG
no O
bɔɔ O
nnwom O
ahodoɔ O
maa O
mmoadoma O
no O
dii O
asa O
yie O
. O

Owura O
Charles B-PER
Adu I-PER
Boahen I-PER
, O
Ɔsoafo O
a O
wɔabɔ O
ne O
din O
sɛ O
ɔnkɔ O
asoeɛ O
a O
ɛhwɛ O
Sikasɛm B-ORG
Ntotoeɛ I-ORG
ho O
( O
Ministry B-ORG
of I-ORG
Finance I-ORG
) O
se O
, O
ɔgyaee O
adwuma O
yɛ O
wɔ O
n'adwumakuo O
Black B-ORG
Stars I-ORG
Advisors I-ORG
mu O
afe O
2017 B-DATE
, O
na O
ɔmfa O
ne O
ho O
nhyehyɛ O
adwumakuo O
no O
dwumadie O
mu O
. O

Anansesɛm O
firii O
Asanteman B-LOC
mu I-LOC
bae O
na O
wɔaka O
efiri O
mbere O
santen O
kɔ O
santen O
. O

Nea O
ɛtwa O
toɔ O
koraa O
no O
, O
agodie O
nhwehwɛmu O
pono O
no O
asiane O
wɔn O
a O
wɔhwɛɛ O
agodie O
no O
so O
tire O
sɛ O
wannyɛ O
bɔne O
biara O
aberɛ O
a O
Hasaacas B-ORG
ne O
Soccer B-ORG
Intellectuals I-ORG
sii O
akan O
wɔ O
WPL O
mu O
no O
. O

Nea O
edi O
kan O
koraa O
no O
, O
ɛsɛ O
sɛ O
muhu O
sɛ O
ɛsono O
ɔbarima O
na O
ɛsono O
ɔbea O
; O
obiara O
ne O
sɛnea O
ɔkasa O

Tamborinyoka B-PER
kaa O
sɛ O
nhyiamu O
kɛseɛ O
no O
mma O
so O
ɔkyena O
ɛfiri O
sɛ O
MDɔ B-ORG
amanyɔkuo O
no O
mpɛ O
sɛ O
apolisifoɔ O
bɛto O
ahyɛ O
wɔn O
akyitaafoɔ O
no O
so O
. O

Wɔhwɛ O
anim O
sɛ O
, O
Kotoko B-ORG
akyitaafoɔ O
mpempem O
pii O
bɛkɔ O
akɔtaa O
wɔn O
akyi O
wɔ O
saa O
akansie O
yi O
mu O
. O

Ná O
nea O
wawu O
no O
Abenesi B-PER
Dagatsi I-PER
adi O
mfe O
45 O
. O

Ananse B-PER
: O
Nana B-PER
, O
mɛtumi O
ahwɛ O
no O
ama O
wo O
. O

Nnipa O
boro O
mpem O
num O
na O
afe O
biara O
wɔnya O
yadeɛ O
yi O
bi O
na O
yareɛ O
a O
ɛyɛ O
hu O
de O
nnipa O
dodoɔ O
no O
ara O
bɛkɔ O
adɔkorafoɔ O
hɔ O
. O

Kwabena B-PER
faa O
tɔfe O
bi O
fii O
bag O
no O
mu O
. O

Amanyɔsɛm O
a O
National B-ORG
Democratic I-ORG
Congress I-ORG
de O
bae O
no O
abue O
akyinnye O
wc O 
Bongo B-LOC
mantamu O
. O

Asiane O
tumi O
to O
obiara O
. O
Etumi O
yɛ O
yare O
, O
akwanhyia O
, O
atoyerɛnkyɛm O
, O
anaa O
abɔnefosɛm O
a O
nnipa O
de O
di O
wɔn O
yɔnko O
nnipa O
. O

ɔregyina O
South B-LOC
Africa I-LOC
Zimbabwe I-LOC
Exemption O
Permits O
anan O
mu O
, O
Edward B-PER
Muɔhatuta I-PER
de O
too O
dwa O
sɛ O
saa O
asɛm O
no O
siiɛ O
, O
ɔne O
ahyɛnkafoɔ O
ahodoɔ O
bi O
nso O
yɛɛ O
ɔyɛkyerɛ O
sɛ O
wɔrefrɛ O
aban O
no O
se O
ɔmmra O
asɛm O
no O
mu O
. O

Saa O
nneyɛe O
yi O
a O
sikakorabea O
no O
bi O
dan O
no O
adi O
no O
ne O
bosea O
bɔ O
mmara O
a O
ɛyɛ O
section O
7 O
( O
Borrowers O
and O
Lenders O
Act O
, O
2020 B-DATE
( O
Act1052ɔ O
no O
bɔ O
abira O
a O
ɛmma O
kwan O
sɛ O
deɛ O
ɔrebɔ O
bosea O
no O
no O
ne O
deɛ O
ɔregye O
bosea O
afiri O
ne O
hɔ O
no O
de O
wɔn O
din O
bɛto O
n'ade O
so O

Adan O
adi O
pefee O
sɛ O
nnwumakuo O
a O
anka O
wɔboa O
ma O
yɛhyɛ O
yɛn O
agudietuo O
mmara O
mu O
kena O
no O
wɔde O
kataasehyɛ O
asɛe O
ne O
nyinaa O

adidibea O
ano O
na O
wɔfaa O
GH O
¢ O
137 O
. O
00 O
wɔ O
baabi O
a O
wɔbubu O
pɛtro O
no O
. O

Nanso O
, O
ɛfiri O
afe O 
2019 I-DATE
mu O
reba O
no O
, O
asraafoɔ O
binom O
atu O
aban O
ahodoɔ O
agu O
wɔ O
Abibirem B-LOC
aman O
ahodoɔ O
binom O
so O
wɔ O
Afrika B-LOC
Apueeɛ O
fam O
. O

Kwaku B-PER
bɔɔ O
mmɔden O
sɛ O
ɔbɛma O
Abena B-PER
aka O
kar O
anadwo O
mũ O
nyinaa O
. O

Wo O
ne O
w'awofo O
na O
na O
ɛte O
ansa O
na O
woreware O
? O
Ɛnde O
ɛbɛyɛ O
ade O
foforo O
ama O
wo O
sɛ O
wubetuatua O
nneɛma O
bi O
ho O
ka O
, O
te O
sɛ O
kanea O
ne O
nsu O
ne O
ade O
. O

Mr O
Nyoni B-PER
kyerɛ O
sɛ O
kansere O
mpaninfoɔ O
a O
ɔhyiaa O
wɔn O
no O
ahyɛ O
ne O
bɔ O
sɛ O
wɔbɛnya O
nsuo O
nnawɔtwe O
a O
ɛdi O
wɔn O
anim O
no O
mu O
. O
Kansere O
mpaninfoɔ O
no O
se O
wɔbɛwia O
wɔn O
adwuma O
nnawɔtwe O
yi O
awieeɛ O
. O

Aberɛ O
biara O
a O
yɛbedi O
wiase O
nsuo O
afedida O
yi O
nka O
deɛ O
yɛ O
pɛ O
ne O
sɛ O
nka O
yɛnnka O
saa O
ɔhaw O
yi O
eguso O
rekɔ O
so O
wɔ O
mmea O
bi O
te O
sɛ O
Osino B-LOC
ne O
Bunso B-LOC
ne O
deɛ O
ɛkeka O
ho O
ho O
asɛm O
. O

Walter B-PER
nso O
kyerɛ O
sɛ O
ayarefoɔ O
pii O
wɔ O
hɔ O
a O
adɔkotafoɔ O
no O
nhwɛɛ O
wɔn O

China B-LOC
na O
di O
kan O
wɔ O
nnipa O
a O
awu O
kɛse O
paa O
ansa O
na O
Italy B-LOC
ne O
Iran B-LOC
atoa O
so O
. O
Wɔ O
Abibirem B-LOC
, O
nnipa O
mmienu O
na O
awu O
wɔ O
Egypt B-LOC
ne O
Morocco B-LOC
. O

Wɔn O
a O
wɔpere O
sɛ O
nsesaeɛ O
ba O
nnamusɛm O
ho O
kyerɛ O
sɛ O
, O
ɛwɔ O
sɛ O
wɔyɛ O
nsesaeɛ O
wɔ O
abɔɔhyin O
mmara O
na O
ɛne O
nnɛ O
mmerɛ O
mu O
abrabɔ O
no O
kɔ O
, O
na O
afei O
nso O
, O
ɛbɔ O
mmaayewa O
ne O
mmaa O
ho O
ban O
. O

no O

Nsaase O
ne O
abɔdeɛ O
mu O
nneɛma O
soafoɔ O
, O
Samuel B-PER
Jinapor I-PER
, O
aka O
sɛ O
galamsey O
ko O
yi O
wɔ O
nwiano O
. O

Sɛ O
ɛba O
dwom O
pa O
a O
, O
woyi O
highlife O
dwontoni O
Akwaboah B-PER
nsi O
nkyɛn O
a O
nnyɛ O
yie O
nanso O
ɛnnyɛ O
den O
koraa O
sɛ O
worebobɔ O
dwomtofoɔ O
a O
ɛdi O
mu O
a O
wobɛbɔ O
no O
afa O
so O
firisɛ O
nnyɛ O
dabiara O
na O
yɛte O
no O
nka O
. O

Akyinninyeɛ O
nni O
ho O
sɛ O
okada O
twie O
a O
ɛrekɔ O
so O
bebrebe O
no O
de O
ɔhaw O
reba O
na O
ɛwɔ O
sɛ O
wɔwɔ O
nhyehyɛeɛ O
de O
si O
ano O
kwan O

ɔkaa O
sɛ O
, O
aban O
no O
mfrɛ O
ɔmanfoɔ O
nyinaa O
na O
ɔntie O
wɔn O
adwene O
wɔ O
ɔkwan O
a O
ɔbɛtumi O
afa O
so O
ho O
. O

Ebi O
nso O
a O
ɛne O
wo O
deɛ O
no O
behyia O
. O

Charlse B-PER
Adu I-PER
Boahen I-PER
a O
ɛrenkyɛ O
na O
yɛatoto O
n'ano O
no O
deɛ O
, O
mepɛ O
sɛ O
ɔyɛ O
deɛ O
ɛfata O
na O
ɔnnyi O
Black B-ORG
Star I-ORG
Brokerege I-ORG
mfiri O
mu O
ansa O
na O
Wukuada B-DATE
adu O
. O

Ebo O
gye O
tom O
sɛ O
: O
"""" O
Ná O
meka O
kyerɛ O
me O
yere O
sɛ O
ɔsɛe O
sika O
dodo O
, O
na O
ɔno O
nso O
kyerɛ O
sɛ O
, O
sɛ O
mewɔ O
adwuma O
pa O
bi O
yɛ O
a O
, O
anka O
ɛnyɛ O
ɛne O
sɛ O
yɛn O
sika O
nsõ O
yɛn O
di O
yi O
. O
"""" O

ɔrekasa O
afa O
nhyehyɛeɛ O
a O
IoD O
- O
Gh O
de O
agu O
akwan O
mu O
no O
, O
Mr O
Dogbegah B-PER
kyerɛ O
sɛ O
IoD O
- O
Gh O
de O
nhyehyɛeɛ O
regu O
akwan O
mu O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
nnwumakuo O
mu O
amammuo O
bɛtu O
mpɔn O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
. O

Gweru B-LOC
mayɔr O
ɛosiah B-PER
Makombe I-PER
de O
too O
VOA B-ORG
Studio I-ORG
7 I-ORG
anim O
sɛ O
mmeammea O
a O
wɔde O
bɛkora O
a O
wɔn O
a O
wɔanya O
virɔs O
no O
bi O
gu O
akwan O
mu O

Nneɛma O
ahodoɔ O
a O
na O
edi O
ne O
hyɛ O
yi O
akyi O
ne O
sɛ O
ogyae O
apolisifoɔ O
ne O
asraafoɔ O
ma O
wɔkɔɔ O
ɔman O
no O
afaanan O
nyinaa O
sɛ O
ɔnhwɛ O
na O
ɔnsi O
amenamutuo O
a O
ɛnnam O
mmara O
kwan O
so O
no O
nyinaa O
ano O

Ɔwieee O
no O
, O
wɔmaa O
no O
tenaa O
kantabaake B-LOC
kakra O
. O

Kanee O
no O
na O
nsuo O
a O
, O
ɛfiri O
Bagre B-LOC
Dam O
no O
mu O
ba O
no O
ba O
gaalɔn O
ɔpepem O
4 O
- O
8 O
miniti O
baako O
biara O
nanso O
ɛnnɛ O
yi O
no O
ɛba O
ɔpepem O
29 O
miniti O
baako O
biara O
a O
ama O
Ghana B-LOC
nsuwa O
no O
nyinaa O
ayɛ O
ma O
nti O
nsuo O
tɔɔ O
kakra O
bi O
no O
ara O
na O
kyerɛ O
sɛ O
nsuo O
reyiri O
afa O
yɛn O
nyinaa O

Amammuifo O
pii O
nni O
wɔn O
bɔhyɛ O
ahorow O
so O
. O

Referee O
Addokwei B-PER
buu O
n'ani O
guu O
n'abɛdiakyiri O
frankaa O
a O
ɔpagyaee O
sɛ O
mma O
no O
ngye O
goal O
a O
Pearl B-ORG
Pia I-ORG
FC I-ORG
hyɛɛeɛ O
firisɛ O
ɛyɛ O
offside O
. O

G7 O
nhyiamu O
a O
ɛkɔɔ O
so O
wɔ O
Loɔh B-LOC
Erne I-LOC
bosome O
a O
ɛtɔ O
so O
nsia O
no O
mu O
wɔ O
2013 B-DATE
mu O
no O
, O
G7 O
sae O
kɔntraagyi O
sɛ O
wɔntua O
sika O
a O
basabasaeɛ O
kuo O
ahodoɔ O
no O
repɛ O
no O
. O

ɔmanpanin O
Nana B-PER
Addo I-PER
Dankwa I-PER
Akufo I-PER
- I-PER
Addo I-PER
ka O
no O
mpɛn O
pii O
wɔ O
ne O
ho O
a O
ɔde O
ato O
hɔ O
amenamutu O
adwuma O
nketewa O
no O
a O
wɔsan O
frɛ O
no O
galamsey O

Wɔahyɛ O
sikakorabea O
no O
sɛ O
wɔntwe O
wɔn O
ho O
mfiri O
ntwatema O
bi O
a O
wɔde O
to O
adwadifoɔ O
so O
no O
sɛ O
wɔyi O
wɔn O
ankasa O
sika O
na O
annu O
deɛ O
wɔhyɛɛ O
sɛ O
wɔbɛyi O
no O
a O

Mesan O
de O
West B-ORG
Brom I-ORG
bɛsan O
aba O
bio O
. O

Ɔbarima O
bi O
a O
ɔde O
Charles B-PER
* O
ka O
sɛ O
, O
" O
Ɛtɔ O
mmere O
bi O
a O
, O
mefɛre O
sɛ O
mebue O
m'ano O
aka O
'mepa O
wo O
kyɛw O
. O

Ƹka O
a O
yɛde O
atoto O
GDP O
ho O
a O
akɔ O
fam O
, O
a O
ɛwom O
sɛ O
ɛka O
no O
nyinaa O
akɔ O
soro O
no O
, O
bɛgyina O
nsusuiɛ O
a O
na O
yɛdwene O
sɛ O
GDP O
sika O
boten O
a O
ɛyɛ O
GHS O
4333 O
. O
6 O
Billion O
a O
yɛbɛnya O
afe O
2021 B-DATE
mu O
no O
. O

Wɔn O
a O
na O
wɔn O
nkrataa O
yɛ O
ansa O
na O
aban O
de O
ɔhyɛ O
bɛto O
so O
Oforisuo B-DATE
1 I-DATE
, I-DATE
2017 I-DATE
no O
, O
wɔmfa O
wɔn O
nkrataa O
nyinaa O
mmra O
agyinatukuo O
no O
anim O
ansa O
na O
fiada B-DATE
a O
ɛyɛ O
ɛbɔ B-DATE
7 I-DATE
, I-DATE
2018 I-DATE
. O

Animdefo O
kyerɛ O
sɛ O
, O
sɛ O
abanoma O
wɔ O
fie O
a O
, O
sɛnea O
abanoma O
no O
ne O
n'awofo O
ankasa O
ntam O
te O
no O
betumi O
akɔfa O
asɛm O
kɛse O
aba O
fie O
hɔ O
. O

Ngubo B-PER
de O
too O
dwa O
sɛ O
, O
megu O
so O
rehwehwɛ O
n'abusua O
ne O
yɛbɛhyia O
wɔn O
ɔkyena O
ne O
wɔn O
asusu O
nneɛma O
ho O
. O

IFP B-ORG
mpaninfoɔ O
frɛɛ O
saa O
nhyiamu O
wɔ O
King B-PER
ɔetshwayo I-PER
borɔno O
so O
sɛdeɛ O
wɔbɛsiesie O
asɛm O
a O
ama O
mpɔtam O
no O
akyɛ O
no O
. O
Nnawɔtwe O
a O
ɛtwaam O
mu O
no O
, O
wante O
aseɛ O
sɛ O
wɔde O
kanselɛs B-PER
a O
wɔayi O
wɔn O
adi O
no O
resan O
aba O
a O
mɛyɔ O
dadaa O
Bonginkosi B-PER
Biyela I-PER
ka O
ho O
. O

Saa O
galamseyfoɔ O
adwuma O
yi O
a O
wɔreyɛ O
yi O
ni O
, O
nkakrankakra O
ɛrenya O
yɛn O
so O
nsunsuansoɔ O
bɔne O
wɔ O
yɛn O
nsaase O
so O
, O
yɛn O
suo O
so O
ɛnna O
ɛresɛe O
yɛn O
nsaase O
a O
yɛtumi O
de O
dua O
nneɛma O
nso O

Chief O
ɔorporate O
Services O
nnaanodani O
ma O
MTN B-ORG
Ghana B-LOC
, O
Samuel B-PER
Koranteng I-PER
, O
kyerɛɛ O
sɛ O
, O
saa O
beaeɛ O
yi O
bɛboa O
ama O
mogya O
a O
wɔtwe O
no O
wɔ O
ɔman O
yi O
mu O
no O
atumi O
akɔ O
yie O
wɔ O
mfeɛ O
a O
ɛdeda O
yɛn O
anim O
no O

Otitenani O
ma O
amanɔne O
nsɛm O
wɔ O
mmarahyɛbadwam O
, O
Kindness B-PER
Paradza I-PER
aka O
sɛ O
kɔmittii O
no O
foa O
to O
a O
wɔatoto O
passport O
mu O
no O
so O
na O
ɛno O
bɛboa O
ama O
amanfrafoɔ O
no O
ntoto O
te O
a O
wɔte O
ɔman O
no O
mu O
ase O

wɔn O
kɔmitee O
anim O
. O
. O
. O
adɛn O
nti O
na O
woreka O
sɛn O
wɔntumi O
mfa O
wonnyina O
mmara O
anim O
? O

Ɔrekasa O
wɔ O
Morning B-ORG
Starr I-ORG
so O
Dwoada B-DATE
, O
Kɔtɔnima B-DATE
bosome I-DATE
a I-DATE
ɛtɔ I-DATE
so I-DATE
du I-DATE
mu O
no O
, O
Dr O
Mensah B-PER
kaa O
sɛ O
ɛwɔ O
sɛ O
aban O
no O
yɛ O
nsesaeɛ O
wɔ O
ne O
nhyehyɛeɛ O
mu O
na O
ɔde O
nhyehyɛeɛ O
foforɔ O
a O
ɛne O
ankorɛankorɛ O
nnwuma O
bɛdi O
nsawɔsoɔ O
na O
aboa O
anyane O
ɔman O
no O
sikasɛm O
ne O
nnwuma O
. O
"""" O
Yɛn O
sikasɛm O
ne O
nnwuma O
no O

Ɛnyɛ O
Ghana B-LOC
nko O
ne O
Abibiman O
a O
wɔahwɛ O
wɔn O
sikasɛm O
mu O
nkɔsoɔ O
nhyehyɛeɛ O
no O
so O
, O
sɛ O
yɛde O
yɛn O
ani O
kyere O
mu O
wɔ O
Nigeria B-LOC
ne O
South B-LOC
Africa I-LOC
a O
, O
yɛtumi O
hunu O
sɛ O
wɔate O
Nigeria B-LOC
deɛ O
so O
aba O
ɔha O
mu O
abupen O
3.2 O
, O
ɛnna O
wɔate O
South B-LOC
Africa I-LOC
deɛ O
so O
aba O
ɔha O
mu O
abupen O
0.1 O
wɔ O
Wiase O
Sikasɛm O
mu O
Nhwehwɛmu O
a O
wɔde O
to O
dwa O
afe O
biara O
mu O
no O
mu O
. O

Nteeɛ O
a O
merete O
firi O
Old B-LOC
Trafford I-LOC
ne O
sɛ O
, O
mfa O
ho O
sɛ O
De B-PER
Gea I-PER
ne O
mprɛnprɛn O
gookipa O
a O
ɔdi O
kan O
, O
Dean B-PER
Henderson I-PER
ayɔnkofa O
yɛ O
no O
, O
De B-PER
Gea I-PER
ntena O
hɔ O
sɛ O
wɔma O
ntena O
nkyɛn O
aberɛ O
ɔmmɔ O
bɔɔlo O
no O
bi O
. O

Wɔasrɛ O
sɛ O
wɔne O
Bank B-ORG
of I-ORG
Ghana I-ORG
bɛnya O
ayɔnkofa O
soronko O
a O
ɛbɛboa O
ama O
adwumakuo O
wɔwɔ O
ɔman O
no O
mu O
amammuo O
bɛtu O
mpɔn O
. O

Fango O
boɔ O
no O
bɛsesa O
wɔ O
Kitawonsa B-DATE
bosome O
no O
mu O
ɛsiane O
OPEɔ O
+ O
nhyiamu O
a O
ɛbɛkɔ O
so O
wɔ O
Kitawonsa B-DATE
da I-DATE
a I-DATE
ɛdi I-DATE
kan I-DATE
no O
mu O
nti O
. O
Wɔrekɔ O
akɔ O
adwene O
afa O
sɛdeɛ O
nnoɔma O
bɛsi O
akɔ O
wɔ O
ɔsanaa O
bosome O
no O
mu O
. O

Minerals O
ne O
Mining O
Act O
, O
( O
Act703 O
) O
no O
mu O
kakra O
de O
asotwe O
a O
emu O
yɛ O
den O
bɛhyehyɛɛ O
mu O

Kasapa B-ORG
FM I-ORG
foɔ O 
dii O
dwmadie O
bi O
wɔ O
Cape B-LOC
Coast I-LOC
. O

Fa O
no O
sɛ O
wo O
ba O
pɛ O
nneɛma O
adrɔdrɔ O
paa O
. O
Ɛba O
saa O
a O
, O
nea O
wobɛyɛ O
ara O
ne O
sɛ O
wobɛkamfo O
no O
ama O
wayere O
ne O
ho O
. O

ɔtwerɛtwerɛfoɔ O
panin O
a O
ɛda O
kuo O
yi O
ano O
, O
Kwabena B-PER
Frimpong I-PER
de O
too O
dwa O
sɛ O
: O
"""" O
Yɛama O
ɔsɔfo O
panin O
Dag B-PER
Heward I-PER
dɔnhwere O
mmienu O
sɛ O
ɔmmɛpa O
akyɛw O
anyɛ O
saa O
yɛbɛtoto O
ne O
nsɔre O
nyinaa O
a O
ɛwɔ O
Asanteman O
mu O
. O
Afei O
, O
yɛrebɔ O
wɔn O
a O
wɔde O
asɔresɛm O
ne O
amanyɛsɛm O
kata O
wɔn O
anim O
kasa O

Ɔhokafo O
bi O
betumi O
aka O
sɛ O
' O
Me O
de O
akyɛ O
wo O
, O
' O
nanso O
na O
asɛm O
no O
da O
so O
ara O
hyɛ O
ne O
mu O
- O
a O
ebia O
adwene O
a O
ɛwɔ O
akyi O
ara O
ne O
sɛ O
onya O
no O
a O
, O
ɔno O
nso O
bɛyɛ O
no O
bi O
atua O
ka O
. O

ɔka O
kaa O
ho O
sɛ O
, O
ɔfa O
a O
ɔfaa O
no O
no O
no O
no O
nam O
mmara O
kwan O
so O

Ɛte O
sɛ O
nea O
Kwabena B-PER
mpɛ O
sɛ O
okum O
ne O
ho O
. O

Berɛ O
a O
Asamoah B-PER
ani O
baa O
neho O
so O
no O
na O
polisifo O
no O
akyere O
Abena B-PER
. O

Ná O
wosusuw O
hokwan O
biara O
a O
wobenya O
ho O
. O

Ebinom O
wɔ O
hɔ O
a O
, O
sɛ O
wɔkɔ O
intanɛt O
so O
a O
, O
na O
wɔadan O
nnipa O
foforo O
koraa O
. O
Wotumi O
didi O
atɛm O
, O
keka O
nsɛm O
a O
ɛyɛ O
yaw O
kyerɛ O
afoforo O
. O
Enti O
yɛbɛka O
a O
, O
wɔteetee O
nkurɔfo O
wɔ O
intanɛt O
so O
. O

Ne O
nyinaa O
mu O
no O
, O
babunbere O
yɛ O
bere O
titiriw O
ma O
abofra O
biara O
. O
Ɔkwan O
bɛn O
so O
na O
ɛte O
saa O
? O

Nanso O
Masaraure B-PER
kaa O
sɛ O
wɔbɛyɛ O
nhyiamu O
wɔ O
atuateɛ O
no O
akyi O
na O
wɔde O
adwwene O
anammɔn O
a O
wɔbɛtuo O
ho O
. O

ɔmanpanin O
Emmerson B-PER
Mnangagwa I-PER
na O
afiri O
n'ahomegyeɛ O
mu O
aba O
Benada B-DATE
no O
abɛka O
Prof O
. O
ɔonstantino B-PER
ɔhiwenga I-PER
sɛ O
wɔrepɛ O
kwan O
a O
wɔbɛfa O
so O
asɔ O
strike O
no O
ano O

Rawlings B-PER
san O
kaa O
nsɛm O
a O
ɔkaa O
no O
1979 B-DATE
mu O
no O
bio O
sɛ O
, O
“Yɛpɛ O
sɛ O
ɔmanfoɔ O
no O
nyinaa O
, O
akuafoɔ B-PER
, O
asraafoɔ B-PER
, O
apolisifoɔ B-PER
, O
adwumayɛfoɔ B-PER
, O
kyerɛ O
sɛ O
obiara O
a O
ɔyɛ O
Ghanani O
, O
sɛ O
ɔyɛ O
ohiani O
anaa O
osikani O
, O
tumi O
de O
ne O
ho O
hyɛ O
ɔman O
no O
gyinaeɛsie O
nyinaa O
mu.” O
Yei O
nti O
, O
ɔtee O
badwa O
bi O
a O
na O
ɛbɛboa O
ama O
wɔatumi O
de O
ka-bi-ma-menka-bi O
adi O
dwuma O
wɔ O
ɔman O
yi O
mu O
. O

Wɔbɔɔ O
mmɔden O
sɛ O
wɔbɛte O
mantam O
kannifoɔ O
no O
anodisɛm O
, O
nso O
wɔannya O
wɔn O
. O

Seisei O
ara O
no O
excavators O
nkron O
, O
bulldozer O
mmienu O
, O
generator O
nketewa O
nnum O
, O
generator O
plant O
baako O
, O
pumping O
machine O
nketewa O
ɔha O
aduonu O
, O
diesel O
gallon O
ahanu O
aduonum O
na O
wahye O
no O
saa O
ara O
nso O
na O
dwumayɛbea O
ne O
nneɛma O
aka O
nso O
wasɛe O
. O

Onipa O
baako O
ahwere O
ne O
kwa O
wɔ O
kaa O
akwanhyia O
a O
ɛsii O
nnora O
anadwo O
wɔ O
Ekumfi B-LOC
Akoti I-LOC
a O
ɛwɔ O
Ekumfi B-LOC
mansini O
a O
ɛwɔ O
Mfimfini B-LOC
Mantam I-LOC
mu O
. O

Sɛ O
wokyereɛ O
a O
, O
na O
ɔwɔ O
gyinapɛn O
nnum O
no O
mpo O
deɛ O
ɔne O
ne O
kyerekyerɛfoɔ O
de O
bɔɔ O
mu O
pupopuu O
wɔ O
berɛ O
a O
wankɔ O
sukuu O
ntɛm O
ɛdwoada B-DATE
anɔpa O
bi O
na O
nti O
Owura B-PER
Kwabena I-PER
Didi O
yɛɛ O
sɛ O
ɔbetwa O
ne O
mmaaa O
no O
. O

Mmom O
yei O
bɛyɛ O
berɛ O
a O
ɔne O
ne O
mpanimfoɔ O
ahyia O
ama O
ekuo O
a O
wɔda O
sikasɛm O
ho O
ntotoeɛ O
ano O
no O
abɔ O
mu O
akyerɛ O
no O
no O
akyi.Nnawɔtwe O
yi O
ahyɛaseɛ O
mu O
ara O
na O
Ghana B-LOC
sikakorabea B-ORG
ne O
sikakorabea O
ahodoɔ O
ne O
mpanimfoɔ O
a O
wɔda O
sikakorabea O
a O
ɛsesa O
sika O
kɔ O
sika O
foforɔ O
mu O
no O
hyiaeɛ O
. O

Ghana	B-LOC
Education	B-ORG
Service	I-ORG
rekyerɛkyerɛ	O
sikakɔm	O
ho	O
mmara	O
a	O
ɔbɛkyerɛ	O
sukuupɔnfoɔ	O
.	O

Ɔno O
ne O
akumaa O
koraa O
wɔ O
wɔn O
mu O
. O

Dɔkota O
a O
ɔwɔ O
ayarebea O
bi O
wɔ O
Francistown B-LOC
, O
Sengaphi B-PER
Khuzwayo I-PER
, O
buu O
Magaya B-PER
animtia O
ɛnam O
sɛ O
na O
wɔrepɛ O
sika O

Apolosifoɔ O
nsa O
kaa O
BB O
kateregyi O
( O
cartridges O
) O
a O
hwee O
nni O
mu O
ahodoɔ O
nson O
, O
kateregyi O
baako O
a O
na O
inki O
( O
inkɔ O
wɔ O
mu O
ne O
wɔɔdo O
( O
wadɔ O
ahodoɔ O
mmiɛnsa O
wɔ O
beaeɛ O
a O
saa O
asɛm O
yi O
siiɛ O
no O
. O

Egye O
bere O
tenten O
bɛn O
na O
wɔde O
akɔ O
Madrid B-LOC
? O

Kɔɔto O
no O
tuu O
ɔbenem B-DATE
da O
a O
ɛtɔ O
so O
nwɔtwe O
, O
2021 B-DATE
sii O
hɔ O
sɛ O
aban O
no O
bɛtumi O
ahyɛ O
wɔn O
dwanetoa O
wɔ O
kɔɔto O
no O
atemmuo O
a O
wɔde O
too O
dwa O
wɔ O
ɔpɛpɔn O
no O
mu O
ase O
. O
Bio O
, O
aban O
no O
tenaa O
hɔ O
saa O
kɔsi O
Oforisuo B-DATE
da O
a O
ɛdi O
kan O
, O
2021 B-DATE
ansa O
na O
wɔrehyɛ O
dwanetoa O
no O
ase O
. O
Saa O
berɛ O
yi O
, O
Britain O
mmara O

tia O
Asanteman O
ne O
Otumfoɔ B-PER
Osei I-PER
Tutu I-PER
no O
kɔkɔ O
. O
Yɛbɛma O
wɔn O
ahunu O
sɛ O
yɛbɛtumi O
ne O
wɔn O
de O
abɔ O
ani O
. O
"""" O

Nana B-PER
Kofi I-PER
Wiah I-PER
II I-PER
nyaa O
ne O
mfitiaseε O
sukuu O
nteteeε O
wᴐ O
Akuropᴐn B-ORG
Methodist I-ORG
Primary I-ORG
D. I-ORG
, O
na O
ᴐgyee O
ntoasoᴐ O
sukuu O
nteteeε O
wᴐ O
Dunkwa B-ORG
Junior I-ORG
Secendary I-ORG
School I-ORG
. O

Ebinom O
nso O
de O
, O
sɛ O
wɔkɔ O
sohyial O
media O
so O
a O
, O
nneɛma O
a O
wokohu O
wɔ O
hɔ O
no O
tumi O
ma O
wɔteetee O
anaa O
wodi O
yaw O
. O
Ebia O
wɔbɛkɔ O
akohu O
sɛ O
, O
wɔn O
nnamfo O
akogye O
wɔn O
ani O
wɔ O
baabi O
, O
na O
wɔanto O
nsa O
amfrɛ O
wɔn O
. O
Ɛba O
saa O
a O
, O
etumi O
ma O
wɔte O
nka O
sɛ O
wɔayi O
wɔn O
baako O
ahyɛ O
wɔn O
nsa O
. O

Nanso O
, O
saa O
nkurɔfo O
yi O
nyinaa O
wubisa O
wɔn O
a O
, O
wɔbɛka O
sɛ O
wɔntan O
obiara O
. O

Owura O
Fuseni B-PER
kyerɛ O
sɛ O
ɔmanpanin O
mfa O
ne O
nan O
nsi O
fam O
na O
ɔnhwɛ O
ensi O
saa O
ɔhaw O
yi O
ano O
na O
ɛmmoa O
ammɔ O
ɔman O
no O
daakye O
ho O
ban O

ɔpaninno O
kaa O
eyi O
wɔn O
agyinatuo O
a O
atemmuafoɔ O
Raymond B-PER
Zondo I-PER
da O
ano O
no O
anim O
nnera O
. O

Hwɛ O
sɛdeɛ O
kataasehyɛ O
resɛe O
ɔman O
yi O
toɔ O
wɔ O
yɛn O
asoeɛ O
asoeɛ O
, O
nnwumakuo O
ne O
ɔfesese O
ahodoɔ O
a O
ɛmma O
ɔman O
yi O
ntumi O
ntu O
mpon O

Amanfrafoɔ O
na O
ɛrebɔ O
sodoɔ O
wɔ O
yɛ O
a O
aden O
ama O
wɔn O
sɛ O
wɔbɛnya O
passport O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O

adamfo O
da O

Asamoa B-PER
hweree O
nneɛma O
a O
ne O
maame O
de O
maa O
no O
sɛ O
ɔntotɔ O
no O
ɛna O
ɔtɔɔ O
nneɛma O
a O
na O
ɔpɛ O
sɛ O
odi O

Abaayewa O
a O
wammɔ O
ne O
din O
de O
too O
Studio B-ORG
7 I-ORG
anim O
sɛ O
, O
wasua O
nnoɔma O
bii O
wɔ O
nnɛ O
dwumadie O
no O
mu O
. O

Kwae O
pii O
no O
ara O
a O
ɛwɔ O
ɔman O
no O
mu O
no O
resɛe O
ɛnam O
galamseyfoɔ O
a O
wɔsɛe O
nnua O
ne O
nsuo O
ahodoɔ O
tu O
sikafuturo O
nti O
no O

wɔbuee O
Hwange B-LOC
National I-LOC
Park I-LOC
wɔ O
afe O
1928 B-DATE
mu O
na O
ɛno O
na O
ɛno O
na O
ɛyɛ O
kɛseɛ O
pa O
ara O
wɔ O
ɔman O
no O
mu O
. O

Deԑ O
ԑtwa O
toͻ O
no O
na O
na O
ԑnyԑ O
koraa O
ԑfiri O
sԑ O
na O
Filipe B-PER
ani O
gye O
bosome O
no O
ho O
pa O
ara O
, O
biribi O
a O
ԑfa O
ho O
– O
nkanka O
berԑ O
a O
ԑbԑgyina O
ayԑ O
kurukuruwa O
wͻ O
wiem O
no O
– O
na O
ԑkasa O
kyerԑ O
Filipe B-PER
kanyan O
ne O
sunsum O
ma O
no O
nya O
ͻpԑ O
sԑ O
ͻbԑto O
dwom O
na O
wasa O
na O
wasan O
atu O
mmirika O
. O

Akyire O
no O
, O
ɔyɛkyerɛ O
no O
hyɛɛ O
dawubɔkuo O
mmienu O
no O
so O
maa O
wɔbɛkaa O
deɛ O
aban O
no O
reyɛ O
de O
asiesie O
ɔman O
no O
ho O
asɛm O
. O

Tuɔhel B-PER
gye O
tom O
sɛ O
ɛfiri O
sɛ O
Kai B-PER
firii O
Bayern B-ORG
Leverkusen I-ORG
baa O
Stamford B-LOC
Bridge I-LOC
no O
, O
nnoɔma O
nkɔmaa O
no O
sɛdeɛ O
ɔsi O
pɛ O
no O
no O
. O

Afe O
mpem O
mmienu O
ne O
du O
nson O
mu O
no O
, O
ɔaps O
United O
duru O
akansie O
no O
nketewa O
mu O
anso O
ɛkaa O
akuo O
nnɔtwe O
no O
, O
na O
wɔnka O
ho O
ɛfiri O
sɛ O
Al B-ORG
Ahli I-ORG
Tripoli B-LOC
a O
wɔfiri O
Lybia B-LOC
bɛhyɛɛ O
wɔn O
ɛka O
nnan O
maa O
wɔtee O
mu O
mmienu O
wɔ O
wɔn O
ankasa O
fie O
. O

Nti O
biribiara O
nni O
hɔ O
a O
ZanuPF O
amanyɔkuo O
no O
ayɛ O
ama O
ɔman O
no O
mfeɛ O
aduanan O
yi O

Robɔt O
a O
ne O
nsa O
mu O
yɛ O
mmerɛw O
na O
ne O
nsa O
no O
tumi O
dannan O
betumi O
aboa O
dɔkotafo O
pa O
ara O
ma O
wɔayɛ O
oprehyɛn O
. O

Deɛ O
ɛka O
ho O
ne O
sɛ O
, O
deɛ O
ɔbɛbɔ O
bosea O
no O
na O
ɔma O
no O
na O
ɔma O
no O
bɔ O
saa O
ka O
no O
ansa O
na O
wɔama O
no O
sika O
no O

Nna O
Ananse B-PER
nim O
sɛ O
ɔtumi O
bɔ O
ne O
ho O
mbɔden O
didi O
ara O
yie O
, O
naaso O
ɔnoara O
na O
nna O
wɔedi O
mo O
mbag O
anan O
, O
bayere O
nsia O
, O
borɛde O
baasa O
wɔ O
bere O
tiawa O
yi O
mu O
anaa O
? O

Wɔatumi O
nso O
adi O
kuo O
a O
ɛhyɛ O
IS B-ORG
aseɛ O
a O
siesie O
wɔkɔhyɛ O
Horn O
of O
Africa O
atifi B-LOC
- I-LOC
apueeɛ I-LOC
fam O
. O

Wolves B-ORG
ntena O
a O
wɔtoo O
no O
afe O
a O
ɛtwaa O
mu O
no O
so O
ate O
du O
- O
mmiɛnsa O
. O

Mfe O
ahe O
na O
wode O
asua O
Engiresi O
kasa O
? O

Nnwumakuw O
bi O
adi O
kan O
akɔ O
Japan B-LOC
sen O
Ɔman O
soafo O
Panyin O
no O
sɛ O
ɔne O
wɔn O
mfɛfo O
Japanfo O
no O
bɛyɛ O
biako O
. O

Martin B-PER
Amidu I-PER
ka O
kaa O
ho O
sɛ O
, O
yɛhwehwɛɛ O
wo O
krataa O
no O
mu O
no O
, O
nea O
yɛhuu O
ne O
sɛ O
nsɛm O
ahodoɔ O
a O
wɔde O
too O
dwa O
no O
nyɛ O
adeɛ O
a O
ɛkyerɛ O
kataasehyɛ O
ne O
porɔeɛɛ O
biara O
a O
sɛhyn O
79 O
( O
section O
79 O
of O
office O
of O
the O
Special O
Prosecutor O
Act O
, O
2017 B-DATE
( O
Act959C O
) O
ka O
ho O
asɛm O
anaasɛ O
ɛmma O
aban O
kwantenekora O
mmaranimni O
no O
ho O
kwan O
sɛ O

Ɛwom O
, O
dɛnkyɛm O
apantan O
yɛ O
den O
na O
ɛtumi O
bubu O
nnompe O
mpo O
mu O
, O
nanso O
ne O
nkatedeɛ O
ano O
yɛ O
nam O
ma O
enti O
ɔtumi O
sɔ O
adeɛ O
mu O
dɛkyɛdɛkyɛ O
. O

Public O
kuo O
ba O
baako O
a O
ɔmpɛ O
sɛ O
ne O
din O
bɛto O
dwa O
a O
na O
ɔka O
ɔyɛkyerɛ O
no O
ho O
berɛ O
na O
wɔretoto O
wɔn O
atuo O
no O
, O
abɔ O
IFP B-ORG
mpaninfoɔ O
ne O
kanselɛs B-PER
a O
na O
wɔwɔ O
hɔ O
soboɔ O
sɛ O
wɔn O
a O
wɔka O
kyerɛ O
abammufoɔ O
no O
sɛ O
wɔnto O
wɔn O
tuo O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
wɔntumi O
nyɛ O
ɔyɛkyerɛ O
no O
. O

Nnawɔtwe O
a O
ɛtwaa O
mu O
no O
, O
Owura O
Murwira B-PER
de O
too O
dwa O
sɛ O
ɔne O
nɛɛse O
baako O
ahyɛ O
aseɛ O
retwetwe O
nkɔmmɔ O
. O
N'abadiakyire O
John B-PER
Mangwiro I-PER
nso O
de O
too O
Studio B-ORG
7 I-ORG
anim O
sɛ O
adwuma O
gu O
wɔn O
so O
pa O
ara O
nti O
wɔnti O
ne O
wɔn O
nkasa O
. O

Ayarefoɔ O
no O
mu O
baako O
a O
yɛne O
no O
kasaeɛ O
wɔ O
Parirenyatwa B-LOC
, O
Awuraa O
Molline B-PER
ɔhindove I-PER
kaa O
sɛ O
, O
ɔtaa O
ba O
ayaresabea O
hɔ O
bɛpɛ O
ayarehwɛ O
nanso O
biribiara O
nkɔ O
so O
. O

Kwasiada B-DATE
a O
Mframa B-PER
firi O
sadwaase B-LOC
baa O
fie O
no O
na O
ɛhɔ O
ayɛ O
pasaa O
. O

Nhwehwɛmufo O
Thomas B-PER
Libby I-PER
ka O
sɛ O
, O
"""" O
Robɔt O
afiri O
ntumi O
nnannan O
ne O
ho O
te O
sɛ O
aboa O
, O
enti O
biribiara O
a O
wɔbɛyɛ O
ama O
abɛn O
sɛnea O
mmoa O
tumi O
dannan O
wɔn O
ho O
no O
, O
bɛyɛ O
nkɔso O
a O
wɔanya O
wɔ O
mfiridwuma O
mu O
. O

Ghana B-LOC
manpaninNana O
Akufo B-PER
- I-PER
Addo I-PER
atu O
abɛdwa O
asi O
hɔ O
sɛ O
wɔnhwehwɛ O
nnipa O
mmienu O
a O
wɔbɔɔ O
wɔn O
tuo O
ɔyɛkyerɛ O
no O
mu O
no O
. O

Cpepcn B-DATE
da I-DATE
baako I-DATE
akyi O
, O
hembabaa O
, O
ɔhen O
ne O
hembaa O
no O
baa O
kurow O
mba O
no O
enim O
bio O
. O

ɔhisaira O
se O
, O
aban O
no O
agyinatuo O
sɛ O
wɔbɛma O
wɔatu O
fam O
agudeɛ O
wɔ O
beaeɛ O
hɔ O
aa O
wɔde O
ato O
dwa O
sɛ O
biribi O
saa O
nkɔ O
so O
wɔ O
hɔ O
no O
, O
na O
ɛma O
ɛkɔm O
de O
mmoa O
a O
ɛwɔ O
Hwange B-LOC
National I-LOC
Park I-LOC
hɔ O
. O

Mmarahyɛbadwafie O
hyɛɛ O
abɔɔhyin O
mmara O
no O
wɔ O
1977 B-DATE
mu O
ansa O
ɔman O
no O
renya O
ne O
fahodie O
. O

Dapɛn O
a O
etwaam O
no O
mu O
ɔhyew O
a O
ano O
yɛ O
den O
no O
ama O
wim O
tebea O
a O
ɛyɛ O
hyew O
ne O
wim O
tebea O
a O
emu O
yɛ O
den O
rekɔ O
so O
wɔ O
mmeae O
ahorow O
. O

ɛwɔ O
suban O
da O
na O
ɛba O
trene O
nso O
a O
, O
ɔbɔ O
ne O
ho O
mmɔden O
. O

Ghana B-LOC
adwuma O
a O
ɔhwɛ O
nsuo O
so O
no O
bɔɔ O
wɔn O
kɔkɔ O
wɔ O
nsunsuansoɔ O
ahodoɔ O
a O
ɛde O
bɛba O
saa O
berɛ O
no O
. O

Kasa O
bɛn O
na O
wɔka O
wɔ O
Switzerland B-LOC
? O

Nokwasɛm O
ne O
sɛ O
, O
onipa O
biara O
a O
ɔnim O
Akrobeto B-PER
yie O
no O
bɛgye O
atom O
sɛ O
, O
ɛfiri O
Ɔbɛnem B-DATE
de O
bɛsi O
Ɔgyefuo B-DATE
yi O
nyinaa O
, O
ne O
dwumadie O
da O
so O
ara O
yɛ O
anika O
na O
onipa O
biara O
nso O
ani O
gye O
ne O
ho O
. O

ɔhimbi O
de O
too O
dwa O
sɛ O
ɔpanin O
a O
ɔhwɛ O
asopiti O
no O
so O
ka O
kyerɛɛ O
no O
sɛ O
mmara O
mma O
ho O
kwan O
sɛ O
ɔbɛkasa O
afa O
ayarefoɔ O
a O
wɔbɛba O
ayaresabea O
wɔ O
mmerɛ O
a O
wɔnni O
ayaresabea O
hɔ O
. O

Nsu O
ne O
nsuyiri O
no O
ama O
akwan O
akɛse O
a O
ɛwɔ O
ɔmantam O
no O
mu O
asɛe O
kɛse O
wɔ O
dapɛn O
a O
etwaam O
no O
mu O
. O
Wɔde O
kar O
, O
nneɛma O
a O
wɔsɛe O
no O
, O
ne O
nnipa O
mpo O
a O
wodi O
akɔneaba O
ntɛmntɛm O
no O
agu O
nsu O
mu O
. O

Obiɑrɑ O
wɔ O
ho O
kwɑn O
sɛ O
osuɑ O
ɑde O
. O
Anyɛ O
yiye O
korɑɑ O
no O
, O
ɛsɛ O
sɛ O
obiɑrɑ O
nyɑ O
sukuukɔ O
ɑnɑɑ O
ɑdesuɑ O
kwɑ O
wɔ O
ne O
mmofrɑɑse O
wɔ O
nneɛmɑ O
nketenkete O
bi O
ho O
. O
Ɛsɛ O
sɛ O
wɔde O
ɔhyɛ O
to O
ho O
mɑ O
obiɑrɑ O
nyɑ O
mmofrɑɑse O
ɑdesuɑ O
. O
Mfiridwumɑ O
ho O
ɑdesuɑ O
ne O
dwumɑdi O

Sunamfoɔ O
bi O
nso O
kyerɛ O
sɛ O
, O
ɛnam O
saa O
nti O
no O
ayɛ O
den O
ama O
wɔn O
, O
na O
wɔn O
adwuma O
ntumi O
nkɔso O
. O

ɔkyerɛ O
sɛ O
sɛ O
yɛhwɛ O
ɔman O
no O
hia O
a O
ɛhia O
anyinam O
ahoɔden O
, O
anyinam O
ahoɔden O
no O
boɔ O
ne O
ne O
dodoɔ O
ne O
deɛ O
owiagyahoɔden O
nsɛm O
a O
ɛkeka O
ho O
a O
, O
ɛbɛtumi O
ama O
yɛanya O
kilin O
lɔɔd O
anyinam O
ahoɔden O
. O

Saa O
galamsey O
yi O
yɛ O
ɔkwan O
baako O
a O
ɔmanfoɔ O
nam O
so O
de O
tu O
hia O
firi O
wɔn O
ho O
wɔn O
ho O
mu O
na O
mmom O
no O
ɛyɛ O
nneɛma O
mmienu O
, O
ɛde O
ohia O
ba O
yɛn O
apomuden O
mu O
, O
nyarewa O
, O
akwanhyia O
ne O
nimdeɛ O
a O
yɛnni O
mfa O
ɔkwan O
papa O
a O
yɛbɛtumi O
afa O
so O
atu O
saa O
agudie O
yi O

Zimbabwe B-LOC
Exemption O
Permits O
krakye O
panin O
, O
Gladys B-PER
Mangwende I-PER
de O
too O
dwa O
sɛ O
, O
n'adwumakuo O
n O
ani O
di O
atukɔtenafoɔ O
awɛɛnes O
nhyehyɛeɛ O
ho O
nanso O
n'ani O
nso O
di O
ankorɛankorɛ O
yiedie O
nso O
wɔnni O
soɔ O
no O
so O
. O

Amerika B-LOC
yɛ O
ɔman O
a O
atubrafo O
wom O
. O

Saa O
nsusui O
yɛ O
baa O
ɛnam O
nsɛm O
binom O
a O
National B-ORG
Democratic I-ORG
Congress I-ORG
( O
NDCɔ B-ORG
amanyɔkuo O
no O
rekeka O
sɛ O
aban O
no O
ahwe O
ase O
wɔ O
ɔko O
a O
ɔreko O
tia O
galamsey O
a O
ɛredi O
ɔman O
no O
nya O
no O
ho O
. O

ɔde O
too O
dwa O
sɛ O
, O
"""" O
asɛmbele O
tɛknikal O
ne O
nhyehyɛeɛ O
kɔmitee O
no O
bɛhyiam O
anɔpa B-DATE
yi O
adwennwene O
nsuoyiri O
no O
ho O
. O
Mebɛtenaa O
Kumasi B-LOC
nyinaa O
yi O
, O
menhunuu O
nsuoyiri O
bi O
sei O
da O
. O
Seisei O
ara O
deɛ O
, O
ɛwɔ O
sɛ O
yɛde O
nhyehyɛeɛ O
mapa O
gu O
akwan O
mu O
, O
yɛn O
gata O
no O
susua O
sɛ O
nsuo O
bɛfam O
. O
"""" O

Nanso O
RBZ B-ORG
titenani O
Dr O
John B-PER
Mangudya I-PER
kyerɛ O
sɛ O
ne O
nyinaa O
yɛ O
ntorɔ O

Apolisifoɔ O
de O
wɔn O
aso O
atoto O
fam O
apɛ O
akwankyerɛ O
nhwehwɛmu O
a O
ɛbɛma O
wɔatumi O
de O
nsa O
asɔ O
amumuyɛfoɔ O
a O
wɔdii O
sa O
abɔnefosɛm O
yi O
. O

Awarefo O
binom O
ne O
wɔn O
ahokafo O
yɛ O
aka O
de O
twe O
wɔn O
aso O
. O

Krataa O
bi O
a O
World B-ORG
Bank I-ORG
twerɛe O
a O
ɔtoo O
ne O
din O
, O
Strategy O
for O
African O
Mining O
no O
, O
epue O
dwa O
sɛ O
nnipa O
30 O
, O
000 O
na O
wɔafa O
wɔn O
a O
mmara O
ma O
kwan O
sɛ O
wɔnyɛ O
amenamu O
adwuma O
nketewa O
no O
wɔ O
Ghana B-LOC
. O
ngudeɛ O
asoeɛfoɔ O
ne O
Ghana B-LOC
ɔhnamber O
of O
Minesfoɔ O
nso O
kyerɛ O
sɛ O
, O
ahamu O
nkyekyɛmu O
aduasa O
na O
wɔafa O
wɔn O
wɔ O
amenamutu O
adwuma O
nketewa O
no O
mu O

Dr O
. O
Bawumia B-PER
de O
sika O
yi O
bae O
sɛ O
, O
aban O
no O
bɛboa O
ama O
wɔasan O
asisi O
adan O
no O
ama O
wɔn O
a O
wɔn O
ho O
aka O
no O

ɔne O
nsɛntwerɛfoɔ O
retwetwe O
nkɔmmɔ O
da O
Dwoada B-DATE
no O
, O
NDC B-ORG
twerɛtwerɛfoɔ O
panin O
, O
Johnson B-PER
Asiedu I-PER
Nketia I-PER
de O
too O
ɔtemmuafoɔ O
panin O
paa O
anim O
sɛ O
ɔntwe O
kwaadu O
a O
ɔde O
abɔ O
Bolgatanga B-LOC
East I-LOC
mmarahyɛbɛdwani O
no O
nsan O
. O

Holden B-PER
ka O
kyerr O
abadwafoɔ O
no O
sɛ O
n'adansedie O
no O
gyina O
anodisɛm O
ahorow O
a O
aba O
a O
ɛfa O
ɔkwan O
a O
wɔfa O
so O
atua O
sika O
agu O
Gupta's O
akuanto O
no O
mu O
. O

Ananse B-PER
, O
ɛnneɛ O
asɛm O
aba O
ampa O
. O

Aban O
kwantenkoro O
mmaranimni O
no O
reyɛ O
ne O
nsɛm O
no O
ho O
nhwehwɛmu O
. O

Saa O
bere O
no O
, O
na O
yenhu O
sɛ O
ɔtanhunu O
adidi O
yɛn O
mu O
. O
Ná O
ɛyɛ O
yɛn O
sɛ O
yɛn O
mmom O
na O
wɔredi O
yɛn O
ani O
. O

ɔkyerɛ O
sɛ O
wafa O
yaw O
mu O
na O
ɛreka O
nsɛm O
yi O

Wukuada B-DATE
bi O
, O
ͻsoo O
daeԑ O
sԑ O
akwakora O
bi O
ama O
no O
brͻͻhye O
wͻde O
ka O
dan O
ho O
aka O
akyerԑ O
no O
sԑ O
ͻmmoa O
ahiafoͻ O
Nkran B-LOC
. O

Ms O
. O
Mavhu B-PER
susu O
sɛ O
yɛnhwɛ O
obiara O
daa O
nyinaa O
sɛdeɛ O
ɛbɛyɛ O
a O
wɔbɛtumi O
asi O
yareɛ O
yi O
ano O
na O
ante O
atɛse O
. O

sensɛn O
hɔ O
, O
asensɛn O
hɔ O
mfeɛ O
nan O
ni O
. O

Wɔahyɛ O
bɔ O
sɛ O
, O
woyi O
nnipa O
baanu O
yi O
fi O
ayaresabea O
nhwehwɛmu O
akakye O
hɔ O
deɛ O
a O
, O
wɔde O
atuateɛ O
no O
bɛba O
awieɛ O
. O

Harare B-LOC
Kurokɛseɛ O
Fotufokuo O
abɔ O
manfoɔ O
a O
wɔte O
Budiriro B-LOC
ne O
Glen B-LOC
Norah I-LOC
mpɔtam O
sɛ O
mma O
wɔn O
nnom O
abura O
mu O
nsuo O
anaa O
mbura O
a O
wɔretutu O
firisɛ O
nsuo O
no O
nnyɛ O
. O
